[{"nome": "", "autore": "ambito Persia nord occidentale", "definizione": "Tappeto", "abstract": "Questo splendido tappeto presenta il tradizionale impianto a medaglione con quattro motivi angolari posti su un campo a fondo blu scuro. Il medaglione ha sedici punte con pendenti, \u00e8 a fondo rosso con una complessa decorazione a uccelli e fasce di nubi, un motivo curvilineo di origine cinese, collegati da una fitta grata fiorita. Al centro del medaglione si trova una iscrizione: \"Per le fatiche di Ghyas el Din Jami quest'opera rinomata fu condotta a s\u00ec splendido compimento nell'anno 949\". Il 949, Anno dell'Egira, corrisponde al 1542-1543 d.C.. Nel campo blu sono raffigurate varie scene di caccia, uomini a cavallo con l'arco, animali selvatici e fantastici, uccelli. Si tratta della rappresentazione simbolica del giardino dell'Eden: gli animali in lotta rappresentano l'eterno combattimento tra vizio e virt\u00f9, i principi a caccia alludono invece alla ricerca di un'elevazione spirituale. Il tappeto \u00e8 costituito da vari frammenti ricomposti e le parti mancanti sono state tessute a punto arazzo. Un frammento della bordura \u00e8 stato recentemente donato da un generoso collezionista, Alessandro Bruschettini, e, dopo il restauro, \u00e8 tornato a far parte del tappeto.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/"}, {"nome": "Eracle e figure di divinit\u00e0", "autore": "produzione romana", "definizione": "Altare", "abstract": "L'altare dipinto \u00e8 una delle rarissime testimonianze di pittura romana di Milano, consistenti per lo pi\u00f9 in piccoli frammenti parietali di dimore private. In muratura ricoperta di intonaco dipinto, esso fu rinvenuto in via Circo nel 1925, rappresenta un raro esemplare databile tra la fine del I sec. d.C e gli inizi del II sec. d.C. Sulle pareti intonacate dell'ara parallelepipeda si stagliano le quattro figure incorniciate da larghe fasce rosse ed ornate da festoni vegetali in corrispondenza degli angoli superiori. Sui lati corti sono rappresentate la dea Fortuna/Abundantia e una Vittoria Alata, sui lati lunghi figurano Cerere/Terra, raffigurata semidistesa, ed Ercole. Esso era verosimilmente adibito a uso privato, come suggeriscono i soggetti rappresentati che sono tipici dei larari, tempietti collocati nelle abitazioni private, e vanno interpretati come messaggio di buon augurio, secondo un linguaggio simbolico molto diffuso a partire dall'et\u00e0 augustea (27 a.C.-14 d.C.). Le immagini delle tre dee sono particolarmente riprodotte sulle effigi monetali, mentre Ercole \u00e8 uno degli dei pi\u00f9 popolari del mondo romano, spesso onorato nei larari familiari. La buona qualit\u00e0 della pittura, cos\u00ec come la scelta di soggetti colti, rispecchia la raffinatezza e la cultura del committente del monumento, forse il proprietario di una delle ricche abitazioni che caratterizzano, tra il I e il III secolo d.C., il quartiere occidentale della citt\u00e0 antica. L'altare potrebbe aver fatto parte dell'arredo di una \"domus\", ma, considerate le dimensioni, \u00e8 anche possibile che fosse collocato nella sede di un \"collegium\" o corporazione di artigiani o commercianti.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/eracle_e_figure_di_divinita"}, {"nome": "", "autore": "Icaro 2000 (1973-)", "definizione": "Deltaplano", "abstract": "Alle 8.30 del 24 maggio 2005, Angelo D'Arrigo sorvola per la prima volta l'Everest con questo deltaplano ad ala rigida. \u00c8 il nuovo record di quota nella categoria volo a vela. Prodotto dalla societ\u00e0 italiana Icaro 2000, \u00e8 dotato di telaio in fibra di carbonio, velatura in fibra di poliestere e componentistica in ergal, lega in alluminio-zinco, per un peso di soli 34 chili.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_1"}, {"nome": "Triennale di Milano - Triennale Design Museum", "autore": "", "definizione": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta", "abstract": "La Triennale di Milano, sorta a Monza nel 1923 come I Biennale delle arti decorative, dal 1933 ha sede a Milano nel Palazzo dell'Arte progettato da Giovanni Muzio e costruito tra l'autunno del 1931 e la primavera del 1933. L'edificio, concepito dal progettista come contenitore estremamente flessibile, rappresenta un organismo polifunzionale innovativo per l'epoca in cui fu progettato. Nata come panoramica delle arti decorative e industriali moderne, con l'intento di stimolare il rapporto tra industria, settori produttivi, arti applicate, la Triennale si \u00e8 ben presto rivelata specchio della cultura artistica e architettonica in Italia e una delle maggiori sedi di confronto fra le tendenze emergenti.La Triennale di Milano \u00e8 oggi l'istituzione italiana per l'architettura, le arti decorative e visive, il design, la moda e la produzione audiovisiva; \u00e8 inoltre un centro di produzione culturale che organizza convegni, rassegne cinematografiche, esposizione itineranti e mostre.", "lat": "45.47218900122821", "long": "9.173498003116135", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/triennale_di_milano__triennale_design_museum"}, {"nome": "", "autore": "Properzi, Ilario (1897-1976)", "definizione": "Macchina per la colata continua", "abstract": "Per secoli produrre semilavorati metallici ha significato trasformare il materiale fuso in barre o piastre, farle raffreddare, spostarle, riscaldarle e dar loro la forma finale. Pochi chili di prodotto al giorno a fronte di un grande dispendio di tempo, spazio, acqua ed energia. Nel 1948 Ilario Properzi brevetta il Continuus Properzi, un sistema capace di produrre chili di filo, con una sola macchina e in pochi minuti, a partire dal metallo fuso. Il sistema d\u00e0 vita a un prodotto innovativo e fondamentale per trasportare energia elettrica, tanto che il filo di alluminio diventa per tutti il \"Properzi rod\".", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_2"}, {"nome": "Palazzo della Ragione", "autore": "Croce, Francesco (sopraelevazione); Dezzi Bardeschi, Marco (costruzione: scala)", "definizione": "Palazzo", "abstract": "Piazza Mercanti, oggi appartato angolo del centro storico e isola pedonale a pochi passi dal Duomo, era in origine a forma quadrata e tra il 1228 ed il 1251, su decisione dei Rettori del Comune, fu adibita a Nuovo Broletto nel centro cittadino, in sostituzione del vecchio che si trovava nell'area dove oggi sorge Palazzo Reale. \"Broletto\" deriva da Brolo, che nell'alto medioevo indicava un prato recintato o una piazza alberata, dove esercitare la giustizia. Qui si svolgeva la vita dell'antico comune ed \u00e8 qui che l'attivit\u00e0 economica e commerciale di Milano, che all'epoca contava circa 10.000 edifici e 100.000 abitanti, fior\u00ec per molti secoli. Nel 1228 al centro della piazza inizi\u00f2 la costruzione dell'attuale Palazzo della Ragione. Il progetto fu avviato dal Podest\u00e0 Aliprando Fara da Brescia e inizialmente prevedeva la costruzione del solo portico aperto come luogo per assemblee, arbitraggi e ordinanze.Il Palazzo fu detto \"delle Ragioni\" perch\u00e9 qui si rendeva al popolo anche ragione, civile e penale, da parte dei Giudici. Nel XVI secolo il Palazzo sub\u00ec numerosi adattamenti e nel 1770/73, per volere di Maria Teresa d'Austria, un ulteriore intervento opera dell'architetto Francesco Croce dot\u00f2 il Palazzo dell'ultimo piano, un sopralzo ad ampie finestre ovali l'edificio divenne cos\u00ec sede dell'Archivio Notarile, raccogliendo tutte le carte depositate presso i notai di Milano e della provincia, destinazione questa che mantenne fino al 1961. Nel 1939 il Comune di Milano diventa proprietario del Palazzo della Ragione e negli anni Ottanta lo destina a spazio espositivo.", "lat": "45.46481100200836", "long": "9.187360002385118", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/palazzo_della_ragione"}, {"nome": "guerriero", "autore": "cultura Huari", "definizione": "Vaso", "abstract": "L'oggetto, dalle forme antropomorfe, raffigura un guerriero con il volto dipinto, indossa un copricapo e una veste elaborata (uncu). Come accade spesso per gli oggetti rituali nel mondo andino, il vaso in terracotta possiede un gemello, conservato anch'esso presso il Museo delle Culture. L'opera appartiene alla cultura Huari, fiorita sulle Ande tra il VI e il XIII secolo. Il manufatto proviene dalla collezione di Federico Balzarotti donata al Comune di Milano nel 2002.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/guerriero"}, {"nome": "", "autore": "Aermacchi (1913-2003); Castoldi, Mario (1888-1968)", "definizione": "Aeroplano", "abstract": "Il Macchi MC 205 Veltro entra in servizio nel 1943 ed \u00e8 considerato uno degli aerei della Seconda Guerra Mondiale pi\u00f9 belli e maneggevoli. \u00c8 equipaggiato con un motore da 1475 cavalli, armato con due mitragliatrici e due cannoni. Il nome Veltro ricorda il celebre cane da caccia che salver\u00e0 l'Italia citato da Dante nella Divina Commedia. Il motto \"Incocca, tende, scaglia\" sulla fusoliera \u00e8 ancora oggi utilizzato dalla Prima Brigata Aerea Operazioni Speciali.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_3"}, {"nome": "Natura morta con palla", "autore": "Morandi, Giorgio (1890-1964)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Una scatola di legno, addossata ad una parete, occupa gran parte della composizione; al suo interno si trovano alcuni oggetti sospesi: una palla, un regolo e una forma sferica che ricorda un astrolabio. La \"Natura morta con palla\" appartiene ad un insieme di diciannove opere realizzate da Morandi tra 1918 e 1919, quando l'autore aderisce alla pittura \"Metafisica\". Di propriet\u00e0 del fratello Raffaello Franche, il dipinto viene esposto per la prima volta alla Quadriennale di Roma del 1939; successivamente transita nelle collezioni Valdameri e Frua De Angeli prima di entrare nella raccolta Jucker, acquistata dal Comune di Milano.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/natura_morta_con_palla"}, {"nome": "Abbazia di Chiaravalle", "autore": "Pecorari, Francesco (sopraelevazione: guglia); Bramante, Donato (decorazione)", "definizione": "Monastero", "abstract": "Fondato nel 1135 in un'area originariamente paludosa e incolta a pochi chilometri a sud delle mura di Milano, il monastero \u00e8 stato voluto da S. Bernardo e supportato da diversi benefattori e autorit\u00e0.Oggi, del vasto e articolato complesso originario sopravvivono la chiesa abbaziale e il chiostro, sul quale gravitano i principali edifici monastici, come la sala capitolare, il refettorio, le residenze dei monaci, la foresteria, la biblioteca, uno scriptorium, alcune sale per ospiti e l'antico molino recentemente restaurato.", "lat": "45.41602661721478", "long": "9.236914669413233", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/abbazia_di_chiaravalle"}, {"nome": "Elasticit\u00e0", "autore": "Boccioni, Umberto (1882-1916)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "La scelta del titolo \"Elasticit\u00e0\" per una scena di un cavallo al galoppo, sullo sfondo di un paesaggio urbano, \u00e8 rivelatrice del nuovo interesse di Umberto Boccioni per le propriet\u00e0 della materia, in particolare per la capacit\u00e0 elastica degli oggetti e dei muscoli, anticipando quella interpretazione del moto che \u00e8 propria dei dinamismi scultorei. Come rivela un passaggio del testo \"Pittura Scultura Futuriste\", scritto da Boccioni nel 1914, l'elasticit\u00e0 \u00e8 uno degli aspetti della \"legge di moto che caratterizza il corpo: l'oggetto porta in s\u00e9 strettamente legati alla propria sostanza organica... i suoi caratteri generali: porosit\u00e0, impermeabilit\u00e0, rigidit\u00e0, elasticit\u00e0, ecc.\". Finch\u00e9 Boccioni fu in vita il dipinto fu inviato alle mostre di maggior rilievo e fu tra i pi\u00f9 riprodotti. La storia collezionistica dell'opera \u00e8 nota: essa passa dalla collezione Marinetti a quella dei coniugi Magda e Riccardo Jucker negli anni quaranta , seguendone le vicissitudini sino al definitivo ingresso, nel 1992, nelle Civiche Raccolte.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/elasticita"}, {"nome": "testa umana e testa leonina", "autore": "produzione lombarda", "definizione": "Fornice", "abstract": "Collocato nella prima sala del Museo, in funzione di scenografico accesso alle collezioni, il grande arco costituisce l'unica parte superstite della fronte esterna della Posterla Fabbrica o dei Fabbri, uno degli ingressi secondari, nella cerchia delle mura comunali di Milano, edificate a partire dal 1171. L'arcata, a tutto sesto, presenta scolpite all'imposta dell'arco due protomi leonine: una maschile barbuta e l'altra leonina. Le due protomi, oltre ad una funzione decorativa, probabilmente svolgevano una funzione apotropaica, proteggendo il varco dai nemici invisibili e dalle oscure forze del male, secondo una consuetudine dell'epoca. Lo studio dei due elementi induce a datare la porta ai primi decenni del Duecento. Il nome dell'edificio, cui apparteneva l'arco, deriva da quello del borgo extramurale che lo fronteggiava, dove si concentravano le officine addette alla lavorazione dei metalli. La porta viene demolita nel 1900.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/testa_umana_e_testa_leonina"}, {"nome": "Le due madri", "autore": "Segantini, Giovanni (1858-1899)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Insieme con \"Maternit\u00e0\" di Gaetano Previati, \u00e8 la prima opera realizzata con tecnica divisionista ad essere esposta alla Triennale milanese del 1891. Il soggetto \u00e8 tra i pi\u00f9 diffusi nella pittura e nella letteratura di fine secolo: il tema della glorificazione della madre. Nel dipinto il pittore mostra la commovente corrispondenza di affetti tra l'amore umano e quello animale. L'intimit\u00e0 della stalla, spoglia e avvolta dal sonno, \u00e8 resa attraverso una luce calda e avvolgente e un forte naturalismo.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/le_due_madri"}, {"nome": "Scena campestre con figure", "autore": "Ruckers, Ioannes (1578-1643); de Caulery, Louis (1580-1621)", "definizione": "Virginale", "abstract": "Il Virginale, come il clavicembalo, \u00e8 uno strumento a tastiera a corde pizzicate. Questo esemplare appartiene alla tipologia \"mother and child\" per il fatto che un virginale ne contiene all'interno uno pi\u00f9 piccolo il quale, avendo le corde lunghe la met\u00e0 rispetto allo strumento maggiore, suona un'ottava sopra. I due virginali potevano essere suonati separatamente o contemporaneamente da due musicisti o da un solo musicista, sovrapponendo le due tastiere. E' l'unico virginale doppio conservatosi che abbia lo strumento figlio incorporato a destra. Da notare anche la bellissima pittura del coperchio attribuita a Louis de Caulery e il rivestimento con carte decorate, ancora originali. L'ottimo stato di conservazione dei materiali ne fa un capolavoro noto in tutto il mondo.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/scena_campestre_con_figure"}, {"nome": "Resurrezione di Cristo, Annunciazione, Santi e apostoli, Dio Padre tra angeli", "autore": "Bembo, Bonifacio (notizie 1447-1478); Vismara, Giacomino (notizie 1460-1476); De' Fedeli, Stefano", "definizione": "Decorazione pittorica", "abstract": "Esempio perfetto dello sfarzo cui tendeva la corte sforzesca nella seconda met\u00e0 del Quattrocento, la 'Cappella Ducale' costituisce oggi una delle pi\u00f9 ricche sale del Museo d'Arte Antica del Castello. La stanza, che originariamente costituiva un tutt'uno con l'attuale e attigua 'Sala Verde', fungeva oltre che da oratorio privato del duca anche da spazio semi-pubblico, all'interno del quale Galeazzo Maria Sforza poteva esibire la propria devozione di fronte a dignitari e ospiti della corte. Il complesso programma iconografico dipinto sulle pareti nel 1473, che celebra nello stesso spazio Dio Padre in gloria tra gli angeli e Cristo risorto racchiuso in una mandorla, fu probabilmente elaborato con la consulenza di un religioso, forse lo stesso confessore del duca. Incerta \u00e8 la paternit\u00e0 del ciclo pittorico, assegnato dalla critica sulla base di fonti documentarie a tre artisti lombardi (Bonifacio Bembo, Giacomino Vismara e Stefano de' Fedeli) che probabilmente si associarono in consorzio per realizzare l'opera in tempi brevi e con costi relativamente bassi, come parrebbe confermato dallo scambio fra loro di cartoni e modelli che contribuisce a dare uniformit\u00e0 iconografica all'insieme.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/resurrezione_di_cristo_annunciazione_santi_e_apostoli_dio_padre_tra_angeli"}, {"nome": "Collezione di dipinti della Pinacoteca del Castello Sforzesco", "autore": "", "definizione": "Collezione", "abstract": "Le collezioni della Pinacoteca si sono costituite dalla seconda met\u00e0 dell'Ottocento grazie a numerosi lasciti e donazioni alla citt\u00e0 di Milano da parte di illustri benefattori. La Pinacoteca, fin dalla sua inaugurazione nel 1900, ha contribuito all'accrescimento delle proprie raccolte con una politica di acquisti di opere significative e di pregio. Tra le acquisizioni storiche pi\u00f9 importanti per la costituzione della raccolta si ricordano i legati Bolognini, Guasconi, Malachia de Cristoforis e Tanzi dell'Acqua. Tra gli acquisti, nel 1995, due vedute di Venezia di Canaletto. La Pinacoteca custodisce importanti cicli di affreschi provenienti da edifici della citt\u00e0 oggetto di demolizione. La collezione comprende oggi oltre millecinquecento opere, prevalentemente di artisti lombardi, veneti e fiamminghi, dal XV al XVIII secolo. L'arte Italiana \u00e8 rappresentata da opere di grandi Maestri come Filippo Lippi, Antonello da Messina, Andrea Mantegna, Correggio, Bronzino.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/collezione_di_dipinti_della_pinacoteca_del_castello_sforzesco"}, {"nome": "Museo Astronomico - Orto Botanico di Brera", "autore": "", "definizione": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta", "abstract": "Il Museo Astronomico - Orto Botanico di Brera dell'Universit\u00e0 degli Studi di Milano \u00e8 la testimonianza dell'opera di salvaguardia e di valorizzazione del patrimonio storico, scientifico e culturale, intrapresa dall'Ateneo nel Palazzo Brera fin dagli anni '80. L'Universit\u00e0 ha infatti recuperato, restaurato ed esposto il patrimonio storico-scientifico della Specola braidense e ha restaurato l'Orto Botanico.Nel Museo sono confluiti strumenti provenienti da collezioni universitarie, alcune delle quali appositamente acquisite e in parte esposte.Con le altre istituzioni del Palazzo, esso costituisce una preziosa traccia del programma di sintesi tra saperi diversi che venne a realizzarsi in Palazzo Brera nel '700 e del ruolo primario svolto dalla comunit\u00e0 scientifica milanese nello sviluppo delle scienze in Europa. Oltre all'attivit\u00e0 di conservazione e valorizzazione mediante ricerca storica, organizza attivit\u00e0 rivolte al pubblico e alle scuole.", "lat": "45.4635770011703", "long": "9.182081002312335", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/museo_astronomico__orto_botanico_di_brera"}, {"nome": "Collezioni d'arte del Museo Poldi Pezzoli", "autore": "", "definizione": "Collezione", "abstract": "L'originario nucleo collezionistico del Museo Poldi Pezzoli si deve alla volont\u00e0 del conte Gian Giacomo che, negli anni cinquanta dell'Ottocento, avvia la ristrutturazione del seicentesco palazzo di famiglia, arricchendo gli ambienti, allestiti secondo lo stile dell'epoca, di pregevoli opere d'arte. Le sale del Palazzo di via Manzoni subiscono notevoli danni durante i bombardamenti del 1943, le opere vengono fortunatamente messe in salvo. Oggi il Museo mantiene le atmosfere dell'epoca, nelle sale filologicamente restaurate e parzialmente ricostruite, mentre le collezioni d'arte, ulteriormente arricchite da lasciti e donazioni, convivono armoniosamente con gli arredi e gli oggetti di arte decorativa.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/collezioni_darte_del_museo_poldi_pezzoli"}, {"nome": "Divinit\u00e0 marine", "autore": "Bottega dei Fontana", "definizione": "Rinfrescatoio", "abstract": "Questo tipo di recipiente, un profondo bacile con tre grandi lobi, era denominato nel Rinascimento \"infrescatoio\" e, per la presenza prevalente di decori con soggetti marini, si ritiene fosse destinato a contenere acqua fredda per rinfrescare le bottiglie di vino. La scena dipinta all'interno del rinfrescatoio di Milano, con ninfe, tritoni e putti alati, pare ispirata dal dipinto di Raffaello, \"Galatea\", realizzato per Villa Medici a Roma. Per la somiglianza con numerosi altri rinfrescatoi di fattura simile l'oggetto \u00e8 attribuito alla Bottega di Orazio Fontana, maestro di maioliche attivo a Urbino nel XVI secolo.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/divinita_marine"}, {"nome": "Cristo alla colonna", "autore": "Bramante, Donato (1444-1514)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Bramante si era formato a Urbino, centro di studi matematici dove era maturato l'uso della prospettiva come forma di controllato ordinamento dello spazio dipinto. Giunto a Milano, l'artista approfond\u00ec queste conoscenze ricercando effetti visivi e illusionistici destinati a colpire le emozioni dello spettatore: il Cristo alla colonna pu\u00f2 considerarsi un manifesto di tale innovativo linguaggio, grazie al quale la cultura artistica lombarda si apr\u00ec a inedite soluzioni di stampo rinascimentale. L'idea di uno spazio ricreato illusionisticamente - gi\u00e0 indagata nel coro di S. Maria presso San Satiro - costituisce il tema portante del dipinto di Brera, dove studiati espedienti compositivi riescono a suggerire l'esistenza di un ambiente sorretto da colonne entro il quale si svolge il supplizio di Cristo.Sollecit\u00f2 la sensibilit\u00e0 di Bramante il confronto con le opere di Leonardo, che a Milano negli stessi anni, dipingeva il Cenacolo e indagava le potenzialit\u00e0 espressive dei movimenti del corpo e delle espressioni del viso: nel Cristo alla colonna la plasticit\u00e0 scultorea di matrice urbinate si arricchisce pertanto di dettagli di sorprendente naturalismo, quali le carni strette dai lacci e le lacrime trasparenti, i cui effetti sull'emotivit\u00e0 dello spettatore costituivano un'assoluta novit\u00e0 rispetto alla formazione di Bramante. L'opera \u00e8 stata probabilmente eseguita nei primi anni novanta del Quattrocento.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/cristo_alla_colonna"}, {"nome": "Monastero Olivetano di S. Vittore al Corpo (ex)", "autore": "Mastro Giuliano (costruzione primo chiostro monastero); Alessi, Galeazzo (ampliamento); Castelli, G.A. (ampliamento cenacolo); Richini, Francesco Maria (costruzione scalone dell'appartamento abbaziale); Seregni, Vincenzo (ampliamento); Mastro Vincenzo (costruzione secondo chiostro monastero); Portaluppi, Piero (restauro e cambio d'uso a sede museale); Pica, Agnoldomenico (primo progetto di restauro e riuso); Gallo, Mario (rifacimento museo); Madonini, Filippo (rifacimento museo); Griffini, Enrico Agostino (restauro e cambio d'uso a sede museale); Reggiori, Ferdinando (restauro e cambio d'uso a sede museale)", "definizione": "Monastero", "abstract": "Il complesso, costruito sui resti dell'antico Monastero di fondazione benedettina di S. Vittore (inizio XI sec.) e ricostruito dagli Olivetani (XVI sec.), comprende, oltre alla Basilica di S. Vittore al Corpo, i chiostri dell'antico Monastero Olivetano. Chiostri che dal 1947 sono la sede del Museo Nazionale della Scienza e della Tecnologia (www.museoscienza.org).La Basilica di S. Vittore al Corpo, il cui attuale aspetto \u00e8 dovuto alla ricostruzione attuata dai monaci Olivetani nella prima met\u00e0 del XVI sec., \u00e8 monumento di straordinario interesse storico e artistico, che contrappone un interno dallo sfarzo decorativo alla sobriet\u00e0 esterna.", "lat": "45.46232441683558", "long": "9.170465531465444", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/monastero_olivetano_di_s_vittore_al_corpo_(ex)"}, {"nome": "", "autore": "produzione lombarda", "definizione": "Lapide", "abstract": "La lapide con iscrizione celebrativa era murata sul pilone centrale di Porta Romana. La Porta costituiva il primo, e pi\u00f9 rappresentativo, degli ingressi eretti nella cinta difensiva di Milano. La costruzione delle mura era iniziata nel 1171, a quattro anni dal rientro dei milanesi dall'esilio decretato da Federico Barbarossa, dopo l'assedio e la distruzione del centro del 1162. Nella lapide l'iscrizione ricorda i consoli che rievocavano il rientro dei milanesi in citt\u00e0, avvenuto il 5 maggio 1167, e ne celebravano la rinascita con la costruzione della porta, cominciata nel marzo 1171. La Porta sopravvive fino al 1793, quando viene abbattuta per essere sostituita da un edificio progettato da Leopoldo Pollack sul quale vengono murati i rilievi superstiti di due dei tre piloni, fino al loro trasferimento al Castello, nel 1895.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_4"}, {"nome": "Scultura n. 15", "autore": "Melotti, Fausto (1901-1986)", "definizione": "Scultura", "abstract": "Inscrivibile in un quadrato, le cui dimensioni si ricavano dalla base e dall'altezza degli elementi, la scultura si articola sulla ripetizione in verticale di un modulo rettangolare a sezione ricurva, con la variazione dl primo elemento da sinistra che, per mezzo di un semplice scarto in diagonale, vivacizza e complica la composizione. La ricerca di Fausto Melotti tende ad articolare lo spazio in forme proporzionate e musicali. \"Scultura n. 15\" entra nelle collezioni civiche milanesi nel 1979 quando, all'indomani della mostra antologica di Palazzo Reale a Milano, lo scultore decide di donare le dieci prove d'artista, realizzate nel 1968, di altrettante sculture risalenti al biennio 1934-1935 sopravvissute ai bombardamenti di Milano del 1943. L'opera originale si trova nella Galleria Civica d'Arte Moderna e Contemporanea di Torino.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/scultura_n_15"}, {"nome": "Scene mitologiche / scene bibliche", "autore": "Luini, Bernardino (1485 ca.-1532)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Di datazione incerta, l'affresco strappato proviene dalla cosiddetta Villa della Pelucca nei pressi di Monza (oggi territorio di Sesto San Giovanni). Attribuito a Bernardino Luini, l'affresco fa parte di pi\u00f9 ampio ciclo decorativo commissionato da Gerolamo Rabia, uomo di lettere assai ricco e intenditore di architettura. Tutti gli affreschi della villa furono strappati, trasportati su tavola fra il 1821 e il 1822 e destinati ad arricchire le collezioni della Pinacoteca di Brera. Il ciclo pittorico, estremamente colto e caratterizzato da episodi tratti dal mondo cortese, dalla mitologia e dalla Sacra Scrittura, trova riferimenti in numerosi testi classici e di eruditi umanisti.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/scene_mitologiche___scene_bibliche"}, {"nome": "Milano, Darsena e Navigli", "autore": "", "definizione": "", "abstract": "Il naviglio Grande e Pavese si collocano in un sistema di elevato valore paesistico e ambientale che mette in relazione Milano con Pavia e con molte altre mete turistiche, dal lago Maggiore ai fiumi Ticino e Adda, della pi\u00f9 ampia regione urbana milanese, oltre che costituire una base complessa di relazioni tra centri storici, monumenti, polarit\u00e0 culturali (Morimondo, Certosa di Pavia, ecc.).I navigli, con le loro alzaie rappresentano una strada di collegamento alternativa alle reti di mobilit\u00e0 viaria e ferroviaria per la fruizione del tempo libero e per fini turistici, in una visione \"lenta\" della mobilit\u00e0 che consente di \"conoscere\" meglio il territorio con le sue qualit\u00e0 ed emergenze.", "lat": "45.446110413291734", "long": "9.17590369054869", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/milano_darsena_e_navigli"}, {"nome": "Cineseria", "autore": "Maggiolini, Giuseppe (1738-1814)", "definizione": "Cassettone", "abstract": "Il cassettone \u00e8 ritenuto una delle prime opere d Giuseppe Maggiolini (1738-1814), maestro in ebanisteria. Le scenette con figure cinesi, al centro della parte frontale, sui fianchi e sul piano del mobile, sono disegnati da Andrea Appiani e poi intarsiate da Maggiolini, come gli ornati \"rocailles\" che incorniciano le superfici bombate del mobile. Sugli spigoli anteriori, sulla parte frontale e sulle gambe sono presenti eleganti rifiniture bronzee a motivi di \"chinoiseries\", eseguite probabilmente all'interno di una fonderia milanese.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/cineseria"}, {"nome": "Forme uniche della continuit\u00e0 nello spazio, Forma unica della continuit\u00e0 nello spazio, Linea unica della continuit\u00e0 nello spazio", "autore": "Boccioni, Umberto (1882-1916)", "definizione": "Scultura", "abstract": "La scultura in bronzo che rappresenta una figura umana in corsa nello spazio \u00e8 considerata uno dei capolavori del Futurismo. Nel 1913, anno d'esecuzione, l'opera fu esposta a Parigi e Roma, l'anno seguente fu pubblicata su \"Pittura Scultura Futuriste\" e nel 1916 esposto alla mostra \"Grande esposizione Boccioni, pittore e scultore futurista\". Altri esemplari sono conservati presso il Museu de Arte Moderna di San Paolo, nella collezioni Mattioli a Milano e al Museum of Modern Art di New York. Riferibile alla scultura \u00e8 uno studio a carboncino su carta delle Civiche Raccolte d'Arte.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/forme_uniche_della_continuita_nello_spazio_forma_unica_della_continuita_nello_spazio_linea_unica_della_continuita_nello_spazio"}, {"nome": "ritratto maschile", "autore": "ambito lombardo", "definizione": "Medaglione", "abstract": "Il tondo appartiene alla serie di otto medaglioni con busti virili, quattro dei quali conservati al Castello, che decoravano, insieme con altri oggetti oggi dispersi, il cortile del palazzo del Banco Mediceo, in via dei Bossi a Milano. Una forza espressiva quasi caricaturale, un modellato plastico e carnoso, lo sguardo intenso e bocche sprezzanti caratterizzano i busti degli imperatori realizzati in terracotta. L'autore \u00e8 identificato in uno scultore lombardo, alla guida di un'ampia bottega di plasticatori, e la datazione proposta cade intorno al 1485.I tondi sono stati rimossi dal cortile del palazzo nel 1862 per entrare nelle collezioni del Museo Patrio di Archeologia nel 1873, insieme al maestoso portale marmoreo e all'affresco \"Cicerone bambino che legge\" di Vincenzo Foppa, oggi alla Wallace Collection di Londra.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/ritratto_maschile"}, {"nome": "Gonfalone di Sant'Ambrogo", "autore": "Lomazzo, Giuseppe (sec. XVI); Pusterla, Camillo (sec. XVI); Arcimboldi, Giuseppe (sec. XVI); Delfinone, Scipione (sec. XVI)", "definizione": "Stendardo processionale", "abstract": "Lo stendardo, di 5 metri di altezza per 3 e mezzo di larghezza, viene mostrato in pubblico per la prima volta l'8 settembre 1566, in occasione della festa del Duomo. L'opera era stata commissionata nel 1564 dal Comune di Milano. Sulla base dei disegni preparatori degli artisti milanesi Giuseppe Arcimboldi e Giuseppe Meda, i ricamatori, Scipione Delfinone e Camillo Pusterla, realizzano il manufatto utilizzando materiali preziosi, come filati e tessuti d'oro e d'argento, broccati, sete e rasi, rubini, perle e granati. La medesima iconografia \u00e8 ripetuta su entrambi le facce del gonfalone: al centro di una complessa scenografia, che richiama gli archi trionfali romani, \u00e8 Sant'Ambrogio con lo staffile, suo tradizionale attributo, e un pastorale; ai suoi piedi stanno riversi due soldati. L'episodio allude alla cacciata degli Ariani. La figura del Santo spicca per la ricchezza iconografica e la ricercatezza decorativa delle vesti e degli attributi. L'uso del Gonfalone fino alla fine dell'Ottocento, come attestato dalle fonti fotografiche, ne ha determinato una rapida usura, tanto che il manufatto ha dovuto subire numerosi restauri e la sostituzione di alcune parti originali.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/gonfalone_di_santambrogo"}, {"nome": "", "autore": "Alfa Romeo (1915-1986); Jano, Vittorio (1891-1965); Zagato &, C. (1919-1945)", "definizione": "Automobile", "abstract": "Questa \u00e8 una delle 195 automobili modello 8c prodotte da Alfaromeo negli anni Trenta per una clientela speciale in cerca di una macchina unica. La sua carrozzeria \u00e8 firmata dalla milanese Zagato, una delle pi\u00f9 famose \"case di moda\" dell'automobile. Negli anni le 8c 2300 sono state utilizzate sia come auto da gran turismo sia da gara. I pi\u00f9 grandi piloti dell'epoca, da Nuvolari a Campari, le hanno guidate in tutte le principali competizioni su strada e su pista, dalla Mille Miglia alla 24 ore di Le Mans.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_5"}, {"nome": "Ritratto di Paolo Morigia", "autore": "Galizia, Fede (1578-1630)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Il ritratto del generale dei gesuati (Chierici apostolici di San Gerolamo) Paolo Morigia colpisce per l'abilit\u00e0 esecutiva dell'autrice e fu molto elogiato dallo stesso religioso che afferm\u00f2 essere perfettamente rassomigliante: \"rassomigliando talmente al naturale, che pi\u00f9 non si pu\u00f2 desiderare\". L'iscrizione sul margine superiore della tela non sembra attendibile per quanto concerne la datazione e sarebbe stata aggiunta solo al momento dell'ingresso dell'opera in Ambrosiana, dopo la soppressione dei Gesuati nel 1668; la critica oggi suggerisce una datazione tra il 1592 e il 1595. Del Morigia viene messo in risalto non tanto il suo essere religioso, quanto piuttosto il suo aspetto di storico erudito e non si manchi di notare, nella sua mano sinistra, un paio di occhiali. La resa naturalistica e puntigliosa degli oggetti ci ricorda che Fede Galizia fu anche esecutrice di nature morte. La carta sulla quale il frate scrive riporta dei versi di Borgogni riferentesi al dipinto e alle abilit\u00e0 pittoriche dell'autrice.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/ritratto_di_paolo_morigia"}, {"nome": "Museo Nazionale della Scienza e della Tecnologia Leonardo da Vinci", "autore": "", "definizione": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta", "abstract": "Nato nel 1953, oggi \u00e8 il pi\u00f9 grande museo tecnico-scientifico italiano. Ospitato in un monastero olivetano del '500, \u00e8 dedicato a Leonardo da Vinci, personalit\u00e0 capace di coniugare arte, scienza e tecnica in intuizioni straordinarie. La sua missione \u00e8 diffondere la cultura scientifica e tecnologica rendendola accessibile a tutti attraverso esperienze attive, coinvolgenti ed emozionanti. Le collezioni e i laboratori interattivi (i.lab) sono organizzati in otto Dipartimenti: Materiali, Trasporti, Energia, Comunicazione, Spazio, Leonardo Arte e Scienza, Alimentazione, Scienze per l'Infanzia.\u00c8 il Museo dove sperimentare i laboratori interattivi, scoprire lo sviluppo scientifico e tecnologico italiano attraverso un ricco patrimonio storico, partecipare a spettacoli teatrali, visitare mostre temporanee, esplorare la pi\u00f9 importante collezione di modelli di macchine costruiti a partire da disegni di Leonardo da Vinci, salire a bordo del Sottomarino Toti, prendere parte a performance, incontri o workshop.", "lat": "45.46232441179511", "long": "9.170465531465444", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/museo_nazionale_della_scienza_e_della_tecnologia_leonardo_da_vinci"}, {"nome": "Idolo femminile", "autore": "produzione cicladica", "definizione": "Statua", "abstract": "Le celeberrime figurine cicladiche, in marmo di un'altezza media di 20-30 centimetri, solo eccezionalmente di dimensioni superiori, furono realizzate nel corso del III millennio.. Queste statuette, dapprima estremamente schematizzate, divengono progressivamente pi\u00f9 realistiche, con maggiore attenzione ai dettagli anatomici. Rappresentano per lo pi\u00f9 un personaggio femminile in piedi, con le braccia incrociate sul petto; l'interpretazione pi\u00f9 corrente ne fa idoli della Grande Dea Madre, collocati nella maggior parte dei casi nelle tombe accanto ai defunti, per guidarli nel viaggio ultraterreno. Pi\u00f9 difficile \u00e8 comprendere il significato di altre immagini, come quelle, straordinariamente vivaci, del suonatore di arpa e del suonatore di doppio flauto.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/idolo_femminile"}, {"nome": "Collezione d'arte di Gallerie d'Italia", "autore": "", "definizione": "Collezione", "abstract": "Le Gallerie di Piazza Scala si articolano in due aree museali. La sezione \"Da Canova a Boccioni\" presenta le collezioni dell'Ottocento della Fondazione Cariplo e di Intesa Sanpaolo, mentre \"Cantiere del '900\" \u00e8 un progetto espositivo \"a geometria variabile\" dedicato alle raccolte del XX secolo della Banca. Il percorso permanente, che delinea un panorama generale dell'arte italiana del secondo dopoguerra, \u00e8 periodicamente integrato da mostre monografiche che approfondiscono singoli autori e temi suggeriti dalla ricchezza di materiali che formano la raccolta.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/collezione_darte_di_gallerie_ditalia"}, {"nome": "Nicodemo", "autore": "del Maino, Giovanni Angelo (attivo a Pavia tra il 1496 ed il 1536 (Milano ?, 1475 ca. ))", "definizione": "Scultura", "abstract": "La statua di \"Nicodemo\" faceva parte di un gruppo ligneo che rappresentava il \"Compianto su Cristo morto\", oggi disperso tra collezioni private. L'opera viene acquistato nel 1994 dal Comune di Milano. Il gruppo era stato in passato identificato con un \"Compianto\", oggetto di un lascito testamentario alla Chiesa di S. Giovanni Battista a Morbegno, nel 1918, e descritto nei documenti notarili. L'opera, unanimemente attribuita a Giovanni Angelo del Maino, scultore e intagliatore attivo nel Ducato di Milano all'inizio del XVI secolo, \u00e8 datata, secondo comparazioni stilistiche con altre opere dello stesso autore, al terzo decennio del Cinquecento.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/nicodemo"}, {"nome": "Motivi decorativi vegetali", "autore": "Da Vinci, Leonardo (1452-1519)", "definizione": "Decorazione pittorica", "abstract": "Gioiello prezioso conservato all'interno del Museo d'Arte Antica del Castello Sforzesco, la 'Sala delle Asse', attualmente in restauro, fu dipinta da Leonardo da Vinci tra il 1498 e il 1499. Ancora una volta il genio vinciano mise all'opera tutte le sue conoscenze teoriche e tecniche per predisporre una lettura del dipinto a pi\u00f9 livelli: estetica, simbolica, politica. La volta viene cos\u00ec abilmente decorata con un motivo naturalistico, costituito da un fitto intreccio di foglie e rami di gelso, la pianta il cui nome latino (morus) omaggiava il committente del dipinto, il duca Ludovico Maria Sforza detto il Moro, e sulla quale si fondava l'intera economia del Ducato, legata alla produzione e al commercio della seta. Il dipinto mostra diciotto alberi che dalle pareti risalgono verso la volta, dove si intrecciano l'un l'altro, mostrando nastri dorati che riproducono quei \"ludi geometrici\" tanto amati dall'artista, e che contemporaneamente mostrano la sempiterna lotta tra caos e ordine, simboleggiata anche dalle loro possenti radici dipinte a monocromo che scardinano le rocce nel terreno.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/motivi_decorativi_vegetali"}, {"nome": "Chiesa di S. Maria Assunta in Certosa di Garegnano", "autore": "Tibaldi, Pellegrino (?) (ristrutturazione e ampliamento); Alessi, Galeazzo (interno e facciata); Seregni, Vincenzo (interno e facciata)", "definizione": "Chiesa", "abstract": "Denominata la \"Cappella Sistina di Milano\", la chiesa monastica di questa prima Certosa lombarda, costituisce un vero scrigno di opere d'arte. Completamente rinnovata nelle sue forme decorative ed architettoniche nel XVI e XVII secolo, la chiesa fu edificata nella seconda met\u00e0 del Trecento ed \u00e8 caratterizzata da un'originale pianta taumata capovolta: un particolare impianto planimetrico, diffuso all'interno dell'ordine certosino, che richiama la lettera \"T\" greca e che consente di collocare le braccia trasversali della croce nei pressi dell'ingresso, al posto di costituire il tradizionale transetto sporgente rivolto verso l'abside. Decorata attraverso un elaborato complesso figurativo che ricopre interamente le pareti e la volta, la chiesa fu dipinta ad affresco da i pi\u00f9 grandi artisti dell'epoca, tra i quali Simone Peterzano, allievo del Tiziano e maestro del Caravaggio, e Daniele Crespi, che dopo l'impresa milanese dipinse le medesime scene alla Certosa di Pavia.", "lat": "45.50236664176109", "long": "9.129632832109666", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/chiesa_di_s_maria_assunta_in_certosa_di_garegnano"}, {"nome": "", "autore": "Saldini, Cesare (1848-1922); Ponzio, Giuseppe (1853-1908)", "definizione": "Centrale termoelettrica", "abstract": "Il fascino della Regina Margherita \u00e8 legato alla sua imponenza e storia. Utilizzata nel setificio Gavazzi di Desio per azionare elettricamente 1800 telai e illuminare i locali, viene inaugurata alla presenza della famiglia reale e racconta di un'epoca in cui l'industria italiana andava gradualmente elettrificandosi. La sua motrice rappresenta un'eccellenza nella storia dell'industria meccanica: le Officine Franco Tosi di Legnano. Un mondo tecnico animato da affetti come il legame tra il fondatore del Museo Guido Ucelli e la moglie Carla Tosi.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_6"}, {"nome": "Gondole sulla laguna (Laguna grigia)", "autore": "Guardi, Francesco (1712-1795)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Il dipinto \u00e8 considerato uno dei capolavori del vedutismo poetico di Francesco Guardi. La veduta della laguna \u00e8 realizzata con una ristretta gamma di colori, in cui predominano i grigi e gli azzurri. In primo piano \u00e8 una gondola con gondoliere. Pochi tocchi di luce rosata delineano i muraglioni e i campanili della citt\u00e0 che appare sullo sfondo, la cui identificazione rimane incerta. Anche la datazione della tela \u00e8 dubbia: attualmente si tende a riferirne l'esecuzione verso il 1765, per l'individuazione in essa di rapporti con il vedutismo del Canaletto. All'opera viene attribuito un valore di anticipazione dello sviluppo ottocentesco della pittura di paesaggio.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/gondole_sulla_laguna_(laguna_grigia)"}, {"nome": "Ritratto di dama", "autore": "Pollaiolo (1443-1496)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Il volto della fanciulla ritratta \u00e8 colto di profilo e segnato da una sottile linea nera di contorno che lo fa risaltare sullo sfondo chiaro del cielo azzurro. La donna indossa una camicia bianca e un corpetto scollato e allacciato con una serie di bottoni, la manica \u00e8 in velluto broccato. I capelli sono raccolti sulla nuca, legati da cordoncini di seta e da un filo di perle, mentre un velo di garza sottile di forma triangolare \u00e8 teso sull'orecchio. Sulla fronte scende il \"frenello\", composto da un duplice filo di perle. Il collo, lungo e sottile, \u00e8 ornato da una corta collana formata da tre perle bianche alternate a una d'oro, cui si aggancia un pendente costituito da un grande rubino grezzo e da altre perle. La ricchezza dell'abito, la ricercatezza dell'acconciatura dei capelli e la preziosit\u00e0 dei gioielli indossati dalla donna inducono a pensare che si tratti di un personaggio di rilievo dell'aristocrazia fiorentina del Quattrocento. La capacit\u00e0 di rendere in maniera realistica i tessuti e i gioielli appare consona all'arte del pittore fiorentino Piero del Pollaiolo, cos\u00ec come pu\u00f2 essere riferita alla sua mano l'esecuzione della sottile e raffinata linea di contorno che esalta il profilo della fanciulla sullo sfondo chiaro del cielo. La datazione, sulla base di un confronto stilistico con alcune opere dello stesso autore, \u00e8 fatta risalire ai primi anni settanta del Quattrocento.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/ritratto_di_dama"}, {"nome": "Milano, Piazza Guglielmo Oberdan - Giardini indro Montanelli - Piazza della Repubblica", "autore": "", "definizione": "", "abstract": "Piazza Oberdan, la passeggiata lungo i Bastioni, a Porta Venezia, ai giardini pubblici \"Indro Montanelli\" e a piazza della Repubblica costituiscono uno dei sistemi verdi pubblici pi\u00f9 significativi e antichi di Milano. L'insieme di questi spazi pubblici pu\u00f2 essere considerato come una soglia di separazione fra un quartiere multietnico e commerciale, a nord, e il centro storico dai prestigiosi viali neoclassici e liberty, a sud. Gli ingressi moderni a questo sistema verde possono essere individuati ai due estremi, in particolare, nella piazza Repubblica, ad ovest, e nei due caselli neoclassici di Porta Venezia ad est.", "lat": "45.475462949723834", "long": "9.20132456410672", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/milano_piazza_guglielmo_oberdan__giardini_indro_montanelli__piazza_della_repubblica"}, {"nome": "La Vergine in trono con il Bambino, i Santi Anna, Elisabetta, Agostino e il beato Pietro degli Onesti", "autore": "Roberti, Ercole de' (1450 ca.-1496)", "definizione": "Pala d'altare", "abstract": "La \"Pala Portuense\", eseguita tra il 1479 e il 1481 per la chiesa di S. Maria in Porto Fuori a Ravenna retta dai Canonici Lateranensi. Pervenne alla Pinacoteca a seguito delle soppressioni napoleoniche. Sotto una maestosa architettura \u00e8 collocato il podio ottagonale sul quale poggia il trono della Vergine. La base \u00e8 decorata a formelle che simulano rilievi bronzei all'antica. Ai lati del trono appaiono sant'Agostino, protettore dell'ordine dei Lateranensi, e Pietro degli Onesti, suo fondatore. La base del trono \u00e8 sorretta da colonne attraverso le quali si scorge uno straordinario paesaggio marino in burrasca, probabilmente allusivo alla fondazione di S. Maria del Porto: giunto a Ravenna di ritorno dalla Terrasanta, infatti, Pietro degli Onesti era scampato al naufragio e aveva promesso alla Vergine la costruzione di una grande chiesa come ex voto per il miracolo ricevuto.La pala costituisce uno degli esiti pi\u00f9 vicini alla monumentalit\u00e0 composta e classica raggiunti da de Roberti, che qui placa l'esagitato dinamismo degli affreschi di palazzo Schifanoia a Ferrara e approda a forme solide e misurate, dove le figure sono trattate con un robusto modellato plastico e le inquietudini espressive dell'artista restano confinate nelle partiture decorative.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/la_vergine_in_trono_con_il_bambino_i_santi_anna_elisabetta_agostino_e_il_beato_pietro_degli_onesti"}, {"nome": "Scene della vita del Buddha", "autore": "arte del Gandhara", "definizione": "Rilievo", "abstract": "IIl frammento conserva due scene dell'ultima vita del Buddha storico, Siddhartha Gautama, da leggersi da destra a sinistra, secondo il senso del giro rituale intorno allo stupa, il monumento sul quale il rilievo era originariamente disposto. Sulla destra \u00e8 raffigurata Maya, madre del Buddha, dormiente su un letto tra due ancelle, mentre sogna un elefante, racchiuso in un nimbo, rivolto verso il suo fianco. Il sogno, la cui interpretazione \u00e8 raffigurata nella scena successiva, indica la futura nascita di un uomo destinato a essere un sovrano universale, \"cakravartin\", o un \"Risvegliato\", Buddha. A vegliare il sonno di Maya \u00e8 una \"yavani\", una guardiana vestita alla greca e armata di lancia. Nella scena seguente i genitori di Siddhartha, seduti su degli scranni, ascoltano l'interpretazione del sogno del brahmano e, all'estrema sinistra, forse il vecchio saggio Asita in presenza di altre figure.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/scene_della_vita_del_buddha"}, {"nome": "", "autore": "Forlanini, Enrico (1848-1930)", "definizione": "Elicottero", "abstract": "L'elicottero sperimentale di Enrico Forlanini \u00e8 il primo oggetto a sollevarsi in volo grazie alla spinta di un motore. Non ha pilota ed \u00e8 dotato di una leggera motrice a vapore e di due eliche controrotanti poste sullo stesso asse. Presentato a Milano nel 1877 a un pubblico di tecnici, ingegneri e appassionati, si innalza di circa 13 metri, resta sospeso in aria per 20 secondi e discende dolcemente tornando al punto di partenza.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_7"}, {"nome": "Crocifissione", "autore": "Montorfano, Donato (1460 ca.-1502 ca.)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "La monumentale 'Crocifissione dipinta sulla parete meridionale del refettorio di Santa Maria delle Grazie ben rappresenta la tradizione della pittura quattrocentesca lombarda prima dell'operato di Leonardo da Vinci che, dipingendo sulla parete di fronte l''Ultima Cena', ha condannato l'affresco eseguito da Donato Montorfano quasi all'oblio. L'opera di questo artista occupa l'intera parete e l'insieme delle tre lunette, all'interno delle quali si collocano i tre altissimi crocifissi, e fu eseguita nel 1495 da uno dei massimi esponenti della cultura milanese, nonch\u00e9 erede di una ricca tradizione pittorica familiare. Il gusto di questa Crocefissione, ancora saldamente ancorato al fascino della pittura tardogotica, ben si allinea con lo stile espresso nella decorazione interna della chiesa delle Grazie, che verr\u00e0 stravolto solo alla fine del Quattrocento dall'operato del fiorentino Da Vinci e dell'urbinate Donato Bramante.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/crocifissione"}, {"nome": "Palazzo Carmagnola", "autore": "Leonardo da Vinci (decorazioni cortile maggiore); Zanuso, Marco (progetto Piccolo Teatro); Bramante, Donato (decorazioni cortile maggiore); Rogers, Ernesto Nathan (progetto Piccolo Teatro)", "definizione": "Palazzo", "abstract": "A ricordarci degli antichi sfarzi e del suo tumultuoso passato rimane purtroppo solo l'ossatura del Palazzo, propriet\u00e0 del conte di Carmagnola (1385-1432), condottiero al servizio di Filippo Maria Visconti, signore di Milano.Il grande edificio, giudicato dai contemporanei tra i pi\u00f9 belli della citt\u00e0, \u00e8 raccolto attorno a due cortili: il minore, meglio conservato, \u00e8 quello su via Rovello, mentre il maggiore ha subito nei secoli pesanti rimaneggiamenti. Sede storica del Piccolo Teatro di Milano, il palazzo \u00e8 stato trasformato e alterato dai numerosi interventi subiti nel corso degli anni. Il chiostro ricopre particolare interesse artistico per la recente scoperta di dipinti murali realizzati a monocromo, caratterizzati da elementi architettonico-decorativi d'impostazione rinascimentale.", "lat": "45.466606247089075", "long": "9.184940225775646", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/palazzo_carmagnola"}, {"nome": "Madonna col Bambino e San Giovannino (Madonna Bolognini)", "autore": "Correggio (1489 ca.-1534)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "La \"Madonna con Bambino e San Giovannino\", nota come \"Madonna Bolognini\", \u00e8 unanimemente attribuita ad Antonio Allegri detto Correggio, attivo nella prima met\u00e0 del Cinquecento in Emilia. La Madonna \u00e8 raffigurata seduta di tre quarti, mentre tiene sulla gamba destra Ges\u00f9 Bambino nudo che trattiene il braccio di san Giovannino che tiene in mano la croce. Alla sinistra del gruppo \u00e8 un pilastro con decorazioni a candelabra e sullo sfondo un paesaggio fluviale. La datazione \u00e8 proposta intorno al 1514 per le affinit\u00e0 con un'altra opera dello stesso autore, la \"Pala di San Francesco\", oggi a Dresda alla Gemaldegalerie. Il nome dell'opera \u00e8 legato al conte Gian Giacomo Attendolo Bolognini che la include nel legato testamentario con cui fa dono della sua collezione d'arte alle Civiche Raccolte di Milano, nel 1865. Sebbene non siano noti i contatti tra Correggio e Leonardo, una forte influenza leonardesca \u00e8 individuata nella profonda fusione tra le figure e il paesaggio e nel modello compositivo che richiamerebbe la \"Madonna dei fusi\" in collezione privata a New York.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/madonna_col_bambino_e_san_giovannino_(madonna_bolognini)"}, {"nome": "Il Naviglio dal ponte di San Marco", "autore": "Inganni, Angelo (1807-1880)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Inganni amava dipingere le aree di Milano meno monumentali, come i Navigli che, interrati negli anni trenta del Novecento, costituivano il tratto pi\u00f9 caratteristico del panorama urbano. Egli ne divenne il maggior interprete per l'originalit\u00e0 del taglio delle vedute, rappresentate da angolazioni particolari e suggestive. Questa tela, eseguita negli anni 1834-1837, raffigura lo scorcio comunemente noto come \"Tumb\u00f9n de San Marc\". Si tratta del Naviglio dal ponte di San Marco, con la chiusa in primo piano e il ponte dei Medici parzialmente nascosto sullo sfondo. Al centro s'intravede il caratteristico \"comballo\", il barcone dalla forma tozza e schiacciata. In questa veduta urbana, Inganni, pur mantenendo il consueto rigore prospettico, aderisce alle novit\u00e0 portate da Giuseppe Canella al suo rientro a Milano nel 1832, quali l'interesse per il dato naturalistico e atmosferico, evidente nei ricercati riflessi dello specchio d'acqua e nella sapiente alternanza di zone di luce e ombra, e soprattutto nella maggiore caratterizzazione delle figure.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/il_naviglio_dal_ponte_di_san_marco"}, {"nome": "Il bacio", "autore": "Hayez, Francesco (1791-1882)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "La tela fu presentata all'Esposizione di Brera del 1859, che - a pochi mesi di distanza dall'ingresso di Vittorio Emanuele II e di Napoleone III a Milano - celebrava il successo delle lotte risorgimentali. L'opera per\u00f2 entr\u00f2 in Pinacoteca solo nel 1886 grazie al legato di Alfonso Maria Visconti, che l'aveva commissionata. \u00c8 una delle immagini simbolo della Pinacoteca e forse il dipinto pi\u00f9 riprodotto di tutto l'Ottocento italiano, nata dall'intento di simboleggiare l'amore di patria e il desiderio di vita della giovane nazione che usciva dalla seconda guerra di indipendenza e che tante speranze poneva nei nuovi governanti. Ebbe immediatamente uno strepitoso successo sia per le sue valenze patriottiche sia per l'ispirazione medievale del soggetto, esemplare del gusto romantico del tempo. Hayez ne realizz\u00f2 altre versioni, oggi conservate in diverse raccolte europee.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/il_bacio"}, {"nome": "Adorazione del Bambino", "autore": "Bramantino (1465-1530 ca.)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "I personaggi raffigurati nella tavola dell'Adorazione del Bambino sono divisi in due gruppi: i musici, probabilmente angeli senza ali, sono in posizione pi\u00f9 elevata e, in primo piano, gli adoranti. Se si presta attenzione alla geometria della composizione si pu\u00f2 notare come la Vergine ed il Bambino, al centro della scena, siano perfettamente inscrivibili in un triangolo isoscele, simbolo dell'Immacolata Concezione di Maria. Tra i personaggi, alla sinistra dell'osservatore, si trova una figura identificabile nell'imperatore Augusto o nel poeta Virgilio o nel dio Apollo. Sono poi riconoscibili i santi Francesco e Bernardino da Siena. Alle spalle della Madonna, a fianco di Giuseppe, \u00e8 Salom\u00e8. La figura sulla destra \u00e8 probabilmente una sibilla. Da notare, infine, come la decorazione del capitello della lesena del pilastro dell'arco richiami quelle dei capitelli delle lesene nella chiesa di S. Maria presso San Satiro a Milano, il cui architetto fu Donato Bramante. Questa tavola \u00e8 stata eseguita da un Bramantino appena ventenne, ma gi\u00e0 molto ben strutturato nella capacit\u00e0 di elaborare opere assai complesse dal punto di vista simbolico. Bartolomeo Suardi, detto Bramantino, \u00e8 pittore e architetto attivo in Lombardia tra la fine del Quattrocento e la prima met\u00e0 del Cinquecento.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/adorazione_del_bambino"}, {"nome": "Basilica di S. Nazaro", "autore": "Suardi, Bartolomeo detto il Bramantino (costruzione: Mausoleo Trivulzio); Lombardo, Cristoforo detto Lombardino (costruzione: volta del Mausoleo Trivulzio); Pestagalli, Pietro (rifacimento); Tibaldi, Pellegrino (rifacimento)", "definizione": "Chiesa", "abstract": "L'antica Basilica Apostolorum (382 c.), la cui fondazione si fa risalire allo stesso S. Ambrogio, \u00e8 una delle pi\u00f9 antiche chiese di Milano e la pi\u00f9 antica a croce latina della storia dell'arte occidentale, esempio per una serie infinita di chiese in tutta la cristianit\u00e0 e una delle principali testimonianze d'arte paleocristiana presenti in citt\u00e0.La facciata originaria \u00e8 insolitamente occultata dal cinquecentesco Mausoleo di Gian Giacomo Trivulzio, addossato alla facciata paleocristiana come una sorta di vestibolo di accesso alla chiesa.", "lat": "45.45879425195439", "long": "9.192893293056956", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/basilica_di_s_nazaro"}, {"nome": "Elefante", "autore": "bottega lombarda", "definizione": "Decorazione pittorica", "abstract": "Costruito in concomitanza con i lavori di risistemazione della Corte Ducale, intrapresi a partire dal 1472 in previsione della trasformazione del Castello Sforzesco da fortezza militare a dimora signorile per il duca Galezzo Maria Sforza, il 'Portico dell'Elefante' si presenta oggi purtroppo fortemente lacunoso a livello di decorazione pittorica. Ci\u00f2 che rimane degli originali affreschi interessa le prime due campate, entrambe incorniciate da un arco a conci bianchi e neri e decorate con misteriose figure animali. Sulla sinistra sono dipinte, su uno sfondo campestre, le zampe di un leone, oggi purtroppo quasi completamente perduto. A destra compare invece l'animale da cui ha origine il nome della struttura, un gigantesco pachiderma circondato ai lati da misteriosi personaggi abbigliati con vesti di foggia orientale, che probabilmente dovevano essere conosciuti nella Milano del XV secolo come esemplari di attrazioni itineranti o, pi\u00f9 probabilmente, attraverso la diffusione di disegni esotici eseguiti da artisti e pittori in contatto con il mondo orientale e nord-africano.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/elefante"}, {"nome": "Statua di Eracle in riposo", "autore": "produzione romana", "definizione": "Statua", "abstract": "La statua, colossale, raffigura l'eroe che si riposa appoggiato alla clava coperta con la \"leont\u00e9\", la pelle del leone di Nemea, a sinistra, mentre nella mano destra dietro la schiena stringe i pomi d'oro custoditi dalle Esperidi, frutto della sua ultima fatica. Il modello deriva dallo scultore greco Lisippo, attivo nella seconda met\u00e0 del IV secolo a.C., ed \u00e8 noto da numerose copie e varianti di et\u00e0 romana, tra cui il celebre Eracle Farnese, risalente alla fine del II secolo d.C. e conservato presso il Museo Archeologico Nazionale di Napoli. La scultura \u00e8 stata ritrovata presso la Chiesa di S. Vito al Pasquirolo, nell'area compresa fra corso Vittorio Emanuele e corso Europa, dove scavi archeologici hanno in seguito riconosciuto un vastissimo impianto termale di et\u00e0 tardoimperiale, ricordato dalle fonti antiche come \"terme erculee\" in quanto edificate dall'imperatore Massimiano detto Erculeo (286-305 d.C.). La statua fu sicuramente utilizzata per decorare le nuove Terme Erculee, delle quali risulta essere pi\u00f9 antica di circa 150-200 anni, mentre sconosciuta \u00e8 la sua collocazione originaria. La foglia \u00e8 un'aggiunta ottocentesca.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/statua_di_eracle_in_riposo"}, {"nome": "I ladri e l'asino", "autore": "C\u00e9zanne, Paul (1839-1906)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Si tratta di una delle rarissime opere di Paul C\u00e9zanne conservate nelle raccolte pubbliche italiane. L'artista, figlio di un banchiere e con un'ottima educazione classica, ci offre una interpretazione ironica e personale di un episodio de \"Le Metamorfosi\" dello scrittore latino Apuleio. Il testo narra le vicende del giovane Lucio che, trasformatosi in un asino, viene rapito dai ladri; l'episodio \u00e8 quello nel quale Lucio descrive il covo dei ladri. Nella tela l'asino \u00e8 rappresentato isolato al centro della scena, una scogliera a picco sul mare. I personaggi sulla sinistra in primo piano, vestiti con abiti contemporanei, non sono identificabili. Sullo sfondo due uomini misteriosi, uno dei quali \u00e8 intento a fumare, sembrano osservare passivamente la vicenda. Il dipinto era di propriet\u00e0 di Auguste Pellerin, tra i pochi collezionisti di C\u00e9zanne, nei primi anni novanta del XIX secolo. Nel 1933 viene acquistato da Carlo Grassi, industriale e collezionista d'arte, e donato al Comune di Milano nel 1958.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/i_ladri_e_lasino"}, {"nome": "Arengario", "autore": "Portaluppi, Piero (progetto); Magistretti, Pier Giulio (progetto); Muzio, Giovanni (progetto); Griffini, Enrico Agostino (progetto)", "definizione": "Palazzo", "abstract": "L'Arengario, edificato al posto della \"manica lunga\" di Palazzo Reale demolita nel 1936 per riorganizzare l'area del Duomo, \u00e8 costituito da due corpi di fabbrica che si affacciano sulla piazza: questi creano una monumentale porta urbana che, secondo i progettisti, avrebbe segnato il passaggio dall'antica alla \"nuova citt\u00e0\" il cui centro direzionale si stava qui definendo.I due padiglioni presentano facciate rivestite di marmo di Candoglia, scandite al primo e secondo livello da una doppia serie di alte arcate a tutto sesto; alla base si aprono portali rettangolari con cornici a motivo vegetale intrecciato opera dello scultore Arturo Martini.Dal 2010 \u00e8 sede del Museo del Novecento.", "lat": "45.463492712469034", "long": "9.18982930581115", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/arengario"}, {"nome": "Il riposo", "autore": "Fattori, Giovanni (1825-1908)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "L'opera fu dipinta nel 1887 e nello stesso anno partecip\u00f2 all'Esposizione Nazionale di Venezia; successivamente entr\u00f2 in una delle pi\u00f9 prestigiose collezioni italiane del primo Novecento, quella torinese di Riccardo Gualino, dalla quale fu acquistata nel 1937 per volont\u00e0 del direttore della Pinacoteca Ettore Modigliani. Considerato dallo stesso Fattori tra le sue opere migliori - sintesi di quella poetica realista che permeava i suoi ritratti di paesaggi e genti della Maremma - il dipinto, replicato in una splendida incisione all'acquaforte che ha avuto un'ampia diffusione, viene oggi annoverato fra i massimi capolavori dell'Ottocento italiano.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/il_riposo"}, {"nome": "Corteo dei Re Magi", "autore": "Antelami, Benedetto (1150- 1230)", "definizione": "Rilievo", "abstract": "Il frammento di rilievo, raffigurante il corteo dei Re Magi, \u00e8 caratterizzato da forme eleganti, da una sciolta espressivit\u00e0 dei personaggi e da una mirabile resa dei dettagli. L'opera risale agli anni a cavallo del Duecento ed \u00e8 ascrivibile ad un seguace di Benedetto Antelami, pProtagonista della scultura romanica del nord Italia , Benedetto Antelami (1150-1230 ca.) \u00e8ed esponente di punta delle maestranze originarie della Valle d'Intelvi, attive dal XII al XVI secolo tra Liguria, Emilia Romagna e Lombardia. Il Un notevole esempio dei raggiungimenti della scultura antelamica \u00e8 il frammento di rilievo con il \"Corteo dei Magi\",\u00e8 stato scoperto rinvenuto nel 1943 sotto un pilastro del Duomo di Milano. Caratterizzata da forme eleganti, da una sciolta espressivit\u00e0 dei personaggi e da una mirabile resa dei dettagli, l'opera risale ai decenni a cavallo del Duecento ed \u00e8 ascrivibile ad un seguace dell'Antelami.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/corteo_dei_re_magi"}, {"nome": "Allegorie dei cinque sensi", "autore": "Mazzucchelli Pier Francesco detto il Morazzone (1573-1626); Berthelot, Guillaume (1575 (?)-1648)", "definizione": "Stipo", "abstract": "Lo stipo prende il nome del committente, il canonico Quintilio Lucini Passalacqua della cattedrale di Como che, nel 1620, pubblica le \"Quattro lettere istoriche\", una delle quali dedicata alla descrizione dell'\"artificiosissimo suo scrittorio\". Probabilmente completato intorno al 1613, lo scrittoio, si presenta come il frutto dell'invenzione del nobile canonico che, per elaborare il complesso apparato iconografico che caratterizza l'opera, si avvale di una delle edizioni dell'Iconologia del Ripa e, per l'architettura, del trattato dei Cinque ordini del Vignola. Per la realizzazione delle opere di ebanisteria il Lucini impegna i migliori artigiani allora attivi a Como, che fa lavorare in casa propria per poter seguire direttamente le varie fasi di costruzione del mobile, mentre da Roma fa arrivare le statuette d'avorio, raffiguranti le allegorie dei cinque sensi, intagliate dallo scultore francese Guglielmo Berthelot. Al pittore Pier Francesco Mazzucchelli, detto Morazzone, commissiona i cinque oli su rame.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/allegorie_dei_cinque_sensi"}, {"nome": "Grattacielo Pirelli", "autore": "Ponti, Gi\u00f2 (progetto); Danusso, Arturo (progetto strutturale); Rosselli, Alberto (progetto); Valtolina, Giuseppe (progetto); Nervi, Pier Luigi (progetto strutturale); Dell'Orto, Egidio (progetto); Fornaroli, Antonio (progetto)", "definizione": "Grattacielo", "abstract": "Il grattacielo Pirelli \u00e8, probabilmente, la pi\u00f9 prestigiosa opera di architettura milanese dopo la Seconda Guerra Mondiale.\"L'architettura \u00e8 un cristallo ... forme chiuse dove tutto si consuma nel rigore dei volumi e d'un pensiero\". Queste le parole dell'architetto e progettista Gio Ponti, che, pi\u00f9 di altre, tratteggiano l'essenza di questo straordinario edificio.La snellezza della torre ha richiesto soluzioni tecniche particolari: problemi statici risolti da Nervi e Danussi considerando la parte centrale di ogni piano come una struttura simile a un ponte. Il volume si innalza fino a 127 metri da terra e al tempo della sua costruzione \u00e8 stato considerato uno fra i pi\u00f9 alti grattacieli in cemento armato d'Europa.Dal 1978 il Grattacielo Pirelli \u00e8 sede della Regione Lombardia.", "lat": "45.48480133695603", "long": "9.201166962774959", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/grattacielo_pirelli"}, {"nome": "Cristo in trono con la famiglia dell'imperatore Ottone", "autore": "bottega lombarda", "definizione": "Tavoletta", "abstract": "La piastra in avorio inquadra in una semplice cornice otto personaggi disposti con rigida simmetria: al Centro \u00e8 il Cristo seduto, sulla destra, in piedi San Maurizio, alla sinistra la Madonna, pure in piedi; ai lati della testa di Ges\u00f9 due angeli librati in volo; ai suoi piedi, alla destra, \u00e8 l'imperatore inginocchiato, alla sinistra, la consorte, genuflessa e reggente il figlio. La famiglia dell'imperatore poggia su un sostegno rettangolare recante la scritta OTTO IMPERATOR. L'opera \u00e8 di artista ignoto di area lombarda, in particolare, milanese, di epoca ottoniana. Incerta rimane l'identificazione del personaggio in Ottone I o in Ottone II. La tavoletta \u00e8 stata acquistata dalla collezione del principe Gian Giacomo Trivulzio da parte del Comune di Milano, nel 1935, per le Civiche Raccolte d'Arte. Oltre alla sua importanza come documento artistico d'et\u00e0 ottoniana, la tavoletta conferma il ruolo di primaria produttivit\u00e0, di tale tipo di arte, dell'Italia settentrionale.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/cristo_in_trono_con_la_famiglia_dellimperatore_ottone"}, {"nome": "", "autore": "Edison Machine Works; Edison Electric Light Company", "definizione": "Dinamo", "abstract": "Questa dinamo proviene dalla prima centrale termoelettrica d'Europa, inaugurata nel 1883 a Milano e destinata alla produzione di energia elettrica in corrente continua per illuminare la citt\u00e0. La centrale \u00e8 realizzata per iniziativa dell'ingegnere Giuseppe Colombo, futuro rettore del Politecnico di Milano, sul modello di quella costruita da Edison a New York nel 1882. Anche se l'impianto risulta presto superato tecnologicamente, l'opera rende Milano un centro fondamentale per lo sviluppo dell'industria elettrica italiana.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_8"}, {"nome": "Civica Raccolta delle Stampe Achille Bertarelli", "autore": "", "definizione": "Raccolta", "abstract": "Il Civico Gabinetto delle Stampe, intitolato ad Achille Bertarelli, \u00e8 stato inaugurato nel 1927, concepito per illustrare, con l'ausilio delle stampe, tutte le manifestazioni della vita umana. l'Istituto nel tempo si \u00e8 arricchito, attraverso donazioni e acquisti, di una eccezionale quantit\u00e0 e variet\u00e0 di tipologie di stampati e materiali grafici, prodotti dal XV secolo ad oggi, dalla stampa popolare a quella documentaria, alla grafica d'arte e al graphic design, Bertarelli ne aveva promosso la fondazione presso l'amministrazione comunale, non solo per accogliere e valorizzare degnamente la propria raccolta iconografica, donata alla municipalit\u00e0 nel 1925 e ricca di oltre trecentomila opere, ma anche per costituire una nuova struttura, specializzata e dotata di metodologie appropriate per lo studio e la conservazione delle stampe, che ancora mancava nella pur ampia compagine degli enti culturali della citt\u00e0. Infatti, il patrimonio di incisioni gi\u00e0 di propriet\u00e0 del Comune, fino ad allora, era un insieme scarsamente fruibile perch\u00e8 disperso in varie sedi. Successivamente alla costituzione del Gabinetto delle Stampe le diverse istituzioni civiche, quali ad esempio il Museo del Risorgimento, il Museo Navale, la Galleria d'Arte Moderna e l'Archivio Storico Civico, vi hanno fatto confluire i propri fondi grafici.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/civica_raccolta_delle_stampe_achille_bertarelli"}, {"nome": "Basilica di S. Eustorgio", "autore": "", "definizione": "Convento", "abstract": "La Basilica di Sant'Eustorgio \u00e8 una delle chiese pi\u00f9 antiche di Milano: fu fondata nel IV secolo e ricostruita nel XIX secolo. Originariamente Sant'Eustorgio conteneva le reliquie dei Re Magi che furono trafugate e portate a Colonia da Federico Barbarossa. Dal XIII secolo, per\u00f2, la chiesa assunse un ruolo importante: dal 1227 divenne la principale sede dell'Ordine Domenicano a Milano.Il complesso architettonico della Basilica \u00e8 particolarmente articolato, perch\u00e9 nei secoli successivi alla fondazione furono aggiunte all'impianto romanico numerose cappelle, principalmente, sul solo lato destro. Due sono le pi\u00f9 conosciute: la Cappella Brivio, del 1484, che contiene un sepolcro rinascimentale e un trittico di Bergognone; la Cappella Portinari, costruita a partire dal 1462 e voluta da Pigello Portinari, testimonia la presenza dell'arte fiorentina a Milano. Al suo interno, le parti superiori delle pareti sono state affrescate dall'artista Vincenzo Foppa tra il 1466 e il 1468 e nel 1871 sono riapparsi gli affreschi, poi restaurati nel 1915.Dal 2011 la facciata e l'esterno delle cappelle gentilizie sono ravvivate dall'illuminazione permanente notturna, morbida e calda, che ne valorizza la bellezza dell'architettura e il nitore della decorazione in cotto, a pochi anni dagli interventi di restauro conservativo iniziati nel 1989. A coronamento dell'installazione, la stella di luce del campanile, in ricordo dell'astro che guid\u00f2 i Re Magi.", "lat": "45.453925745443854", "long": "9.181407131101953", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/basilica_di_s_eustorgio"}, {"nome": "Ritratto di missionario gesuita", "autore": "Spagnoletto (1591-1652)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Il missionario gesuita \u00e8 rappresentato a figura intera in posa di tre quarti mentre accarezza con la mano destra un leone addomesticato. La scena \u00e8 articolata sul contrasto tra la realizzazione sbozzata dello sfondo e dell'abito e l'acuta definizione degli incarnati e del colletto bianco, con una tecnica esecutiva di grande efficacia. Il dipinto entra a far parte della collezione del conte Poldi Pezzoli, nel 1881, a seguito di un acquisto presso un antiquario milanese. Si trovava precedentemente nella collezione del conte Carlo Castelbarco. Eseguita nell'anno della pi\u00f9 intensa attivit\u00e0 del pittore Jusepe de Ribera per la Certosa di San Martino a Napoli, questa tela \u00e8 uno dei capolavori della ritrattistica del Seicento e raro esempio dell'attivit\u00e0 dell'artista spagnolo in questo genere pittorico.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/ritratto_di_missionario_gesuita"}, {"nome": "Filatrice e contadino con la gerla", "autore": "Pitocchetto (1698-1767)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "La tela, nella quale sono raffigurati una filatrice e un contadino con la gerla tra animali e su sfondo roccioso, si distingue per la qualit\u00e0 smaltata della stesura pittorica, l'immagine pacata ed edificante, le vesti decorose e ben tenute, le espressioni dei volti fiduciose. I personaggi sono forse rappresentati nei giorni di festa. Giacomo Ceruti, pittore milanese attivo nel Settecento, era soprannominato \"Pitocchetto\", poich\u00e9 prediligeva rappresentare nelle sue opere i poveri, i vagabondi, i contadini, cio\u00e8 i \"pitocchi\". La tela con \"Filatrice e contadino\" viene acquistata dal Comune di Milano nel 1953 con lo scopo di arricchire il nucleo di opere lombarde della Pinacoteca civica. Nulla si conosce della storia precedente del dipinto.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/filatrice_e_contadino_con_la_gerla"}, {"nome": "Galleria d'Arte Moderna di Milano - Museo dell'Ottocento - Villa Reale/ Villa Belgiojoso Bonaparte", "autore": "", "definizione": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta", "abstract": "La Galleria d'Arte Moderna di Milano \u00e8 ospitata dal 1921 negli ambienti di Villa Reale, edificata tra il 1790 e il 1796 da Leopoldo Pollack all'interno di un lussuoso giardino all'inglese nel cuore di Milano. Oltre alle collezioni d'arte moderna, la residenza commissionata dal conte Ludovico Barbiano di Belgiojoso conserva, nelle sale al piano terra, decorazioni a stucco di et\u00e0 neoclassica, al primo piano il meraviglioso affresco del Parnaso realizzato da Andrea Appiani nel 1811 e preziose pavimentazioni lignee intarsiate della prima met\u00e0 dell'Ottocento. Grazie al collezionismo del Novecento e alle donazioni di alcune importanti famiglie il patrimonio artistico del museo si \u00e8 arricchito nel corso degli anni delle opere di importanti autori, protagonisti indiscussi della storia dell'arte milanese e italiana. Al Museo appartengono inoltre due importanti nuclei collezionistici: la Collezione di Carlo e Nedda Grassi, acquisita nel 1956, e quella di Giuseppe Vismara, acquisita nel 1975.", "lat": "45.472459097271496", "long": "9.19984586258889", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/galleria_darte_moderna_di_milano__museo_dellottocento__villa_reale__villa_belgiojoso_bonaparte"}, {"nome": "", "autore": "Natta, Giulio (1903-1979)", "definizione": "Complesso da laboratorio", "abstract": "\u00c8 su un bancone da laboratorio come questo che nasce il polipropilene isotattico, grande successo scientifico e industriale che permette a Giulio Natta di vincere il Nobel nel 1963 e di fornire al mondo la plastica. A fianco \u00e8 esposto il modello della molecola, una rappresentazione realizzata e usata dal professore per lo studio e la divulgazione della sua invenzione. Dal 1947 collabora con la Montecatini, iniziando una straordinaria cooperazione tra industria e universit\u00e0.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_9"}, {"nome": "Madonna", "autore": "Bambaia (1483-1548)", "definizione": "Statua", "abstract": "Scultura in marmo raffigurante la Madonna stante, avvolta in un abito drappeggiato, che sorregge con il braccio sinistro il Bambino. La statua, detta Madonna Taccioli, sovrastava il monumento funebre ai Fratelli Birago. L'opera \u00e8 commissionato nel 1522 da Girolamo Birago allo scultore del Rinascimento lombardo Agostino Busti detto Bambaia (1483-1548), in memoria dei fratelli Giovan Marco e Zovenone. Realizzato nella chiesa di San Francesco Grande a Milano, oggi \u00e8 quasi integralmente conservato presso la collezione Borromeo all'Isola Bella. Segue un destino diverso la bellissima \"Madonna con Bambino\", acquistata nel 1992 dal Comune di Milano.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/madonna"}, {"nome": "Collezioni del Museo delle Culture", "autore": "", "definizione": "Collezione", "abstract": "Le collezioni del Museo delle Culture di Milano si formano a partire dalla seconda met\u00e0 dell'Ottocento fino ai nostri giorni, grazie a donazioni, lasciti e nuovi acquisti. Comprendono testimonianze culturali del Medio e dell'Estremo Oriente, dell'America Meridionale e Centrale, dell' Africa Occidentale e Centrale, dal 1200 a.C. ai primi del secolo scorso. Particolarmente significative sono le raccolte provenienti dall'Asia Orientale e dalle Ande preispaniche.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/collezioni_del_museo_delle_culture"}, {"nome": "Madonna con Bambino", "autore": "Francesco Napoletano (notizie 1490-1501)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "La tela rappresenta la Madonna che tiene tra le braccia il Bambino, mentre si rivolge verso di lei avvolto nel manto drappeggiato della Madre. Sullo sfondo un paesaggio fluviale, sulla sinistra, e un'antica veduta del Castello Sforzesco, nella parte destra. I due personaggi del dipinto derivano da modelli leonardeschi, in particolare la Madonna ha come riferimento la \"Vergine delle rocce\", e il bambino un disegno di \"Bambino con un gatto\" conservato agli Uffizi a Firenze. Il dipinto, originariamente su tavola e trasportato su tela nel 1758, appartiene a un gruppo di piccoli dipinti devozionali di Madonna con Bambino prodotti nello studio di Leonardo negli anni novanta del XV secolo, anni nei quali il maestro \u00e8 impegnato presso la corte milanese di Ludovico Sforza. L'opera apparteneva ad Amedeo Lia che la dona alla Pinacoteca Civica nel 2007.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/madonna_con_bambino"}, {"nome": "Milano, Foro Bonaparte - Piazza Sempione", "autore": "", "definizione": "", "abstract": "Negli ultimi due secoli \u00e8 questa la zona che ha suscitato maggior interesse nel dibattito urbanistico e architettonico della citt\u00e0, in un'ottica di costruzione di un centro maggiormente rappresentativo degno dell'auspicato ruolo di citt\u00e0 moderna.Questo brano di Milano rappresenta non solo la citt\u00e0 dell'eclettismo, ma soprattutto la citt\u00e0 della borghesia e del suo stile di vita, espresso nei luoghi di residenza (Foro Buonaparte), di cultura (Castello) e di svago (Parco Sempione).In particolare, i due emicicli simmetrici proposti da Beruto costituiscono uno degli episodi pi\u00f9 interessanti del progetto urbano milanese, coerente tentativo di disegno della citt\u00e0 moderna.", "lat": "45.47656752017292", "long": "9.171256299545432", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/milano_foro_bonaparte__piazza_sempione"}, {"nome": "Collezioni del Museo Nazionale della Scienza e della Tecnologia \"Leonardo da Vinci\"", "autore": "", "definizione": "Collezione", "abstract": "Il Museo conserva, studia e interpreta il patrimonio storico per renderlo accessibile al pubblico. Questo patrimonio \u00e8 costituito dalle collezioni (16mila beni tecnico-scientifici e artistici), dall'archivio (cartaceo e fotografico) e dalla biblioteca (50mila volumi e riviste) che testimoniano la storia della scienza, della tecnologia e dell'industria dall'Ottocento ai giorni nostri, con particolare riferimento all'Italia.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/collezioni_del_museo_nazionale_della_scienza_e_della_tecnologia_leonardo_da_vinci"}, {"nome": "Ecce Puer", "autore": "Rosso, Medardo (1858-1928)", "definizione": "Testa", "abstract": "Il ritratto di Alfred William Mond, nipote del grande collezionista d'arte inglese Ludwig Mond, \u00e8 l'ultimo di una serie di soggetti dedicati all'infanzia interpretati da Medardo Rosso, ed \u00e8 anche l'ultimo modello originale cui l'artista da vita. Il gesso, realizzato nel 1906 in occasione di un soggiorno inglese, nel 1909 \u00e8 citato dallo stesso artista con il titolo di \"Ecce Puer\". L'immagine \u00e8 quella di un volto nascente, simile a quelle che emergono in camera oscura sulla carta fotografica, attraverso i liquidi di sviluppo. L'opera, acquistata dallo Stato francese nel 1907, \u00e8 stata esposta al Mus\u00e9e de Luxemburg fino al 1920. Dal 1953 fa parte delle collezioni della Galleria d'Arte Moderna di Milano.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/ecce_puer"}, {"nome": "Crocifissione di Cristo, Assunzione della Madonna", "autore": "bottega lombarda", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Significativo esempio delle molteplici stratificazioni pittoriche che hanno interessato la decorazione interna della chiesa di San Marco, questo lacerto raffigura una scenografica 'Crocifissione' che venne riscoperta solo nel 1956 rimuovendo dalla parete del transetto meridionale alcuni monumenti marmorei ritenuti troppo pesanti per la struttura muraria. L'immagine, insieme al vicino lacerto raffigurante ci\u00f2 che resta di una 'Assunzione della Vergine', risale ad una prima campagna decorativa interna della chiesa, svoltasi probabilmente tra la seconda met\u00e0 del XIV secolo e la prima met\u00e0 del XV secolo, ad opera di anonimi artisti lombardi di raffinata cultura tardogotica.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/crocifissione_di_cristo_assunzione_della_madonna"}, {"nome": "Museo Poldi Pezzoli", "autore": "", "definizione": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta", "abstract": "Il Museo Poldi Pezzoli \u00e8 una casa-museo creata per volont\u00e0 del conte milanese Gian Giacomo Poldi Pezzoli, nato nel 1822 e appassionato collezionista. Poldi Pezzoli inizia la sua straordinaria collezione negli anni quaranta e allo stesso tempo si dedica alla ristrutturazione del suo appartamento, affidandosi ai migliori artisti e decoratori. La casa, secondo le sue volont\u00e0, apre al pubblico nel 1881. Il Museo oggi organizza mostre, conferenze, corsi, concerti con strumenti musicali antichi e attivit\u00e0 per la scuola e le famiglie.", "lat": "45.46848385662946", "long": "9.191444419199819", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/museo_poldi_pezzoli"}, {"nome": "Scena marina con figura d ipescatore", "autore": "produzione romana", "definizione": "Coppa", "abstract": "La coppa fa parte del prezioso e giustamente noto \"tesoro di Lovere\", rinvenuto in una tomba a Lovere presso Bergamo nel 1907 e probabilmente da datarsi al III sec d.C. Il tesoro comprende vasellame da tavola in argento, tra cui una casseruola, un piatto, una coppetta emisferica non decorata e un cucchiaio, andato perduto. Gli oggetti formavano, con l'eccezione della casseruola, un tipico servizio da mensa di una famiglia di elevato livello economico. La coppa, in argento, \u00e8 lavorata a sbalzo ed ha il tondo centrale a incisione.Il bellissimo fregio esterno riprende un paesaggio paludoso con animali marini, arnesi per la pesca, conchiglie, trampolieri e insetti posti intorno al tondo centrale che racchiude un pescatore, seduto su di un molo ad arcate con accanto un paniere. I motivi appartengono al repertorio figurativo di tradizione tardoellenistica, diffuso tra I sec a.C e il I sec d.C., particolarmente apprezzato nell'arte decorativa. Il vasellame in argento, che rientra tra i prodotti di lusso attraverso i quali l'aristocrazia dell'epoca ostentava la propria ricchezza, testimonia l'alta qualit\u00e0 artistica raggiunta dalle maestranze dell'epoca.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/scena_marina_con_figura_d_ipescatore"}, {"nome": "Convento di S. Maria delle Grazie", "autore": "", "definizione": "Convento", "abstract": "Situato nel cuore di Milano, il complesso di Santa Maria delle Grazie costituisce oggi una delle pi\u00f9 imponenti opere architettoniche milanesi, nonch\u00e9 uno dei siti culturali pi\u00f9 visitati al mondo per il suo legame indissolubile con il genio rinascimentale di Leonardo Da Vinci, del quale si conserva il celebre \"Cenacolo\" dipinto all'interno dell'ex refettorio conventuale. Anche la chiesa domenicana, voluta dal Duca di Milano Ludovico il Moro per trasformarla nel suo mausoleo di famiglia, \u00e8 opera di rinomati architetti, quali Guiniforte Solari e Donato Bramante. A quest'ultimo \u00e8 da ascrivere la progettazione dell'imponente tiburio e della Sagrestia Vecchia, oggi utilizzata come sede espositiva a rotazione dei fogli del \"Codice Atlantico\" di Leonardo da Vinci.", "lat": "45.46600593744175", "long": "9.171000300350709", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/convento_di_s_maria_delle_grazie"}, {"nome": "Collezione de' Micheli", "autore": "", "definizione": "Collezione", "abstract": "esposta all'interno di Villa Necchi Campiglio a Milano, comprende un significativo nucleo di tele di scuola veneziana, le raffinate miniature di Jean-Baptiste Isabey e alcuni piccoli ritratti del celebre Augustin Dupr\u00e9. Arricchiscono la raccolta l'ebanisteria francese Luigi XV e XVI, ceramiche di produzione milanese del XVIII secolo, porcellane di provenienza orientale e la collezione di tabacchiere di manifattura francese, tedesca e inglese.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/collezione_de_micheli"}, {"nome": "Chiesa di S. Maria presso S. Satiro", "autore": "Bramante, Donato (ampliamento); Amadeo, Giovanni Antonio (progetto: facciata)", "definizione": "Chiesa", "abstract": "La Chiesa di Santa Maria presso San Satiro si trova nel cuore di Milano in via Torino. La Chiesa pu\u00f2 essere considerata uno dei pi\u00f9 celebri riferimenti del patrimonio artistico milanese, legata al nome di Bramante ma quasi interamente reinterpretata da rifacimenti ottocenteschi. Tuttavia, i documenti recenti dimostrano che Bramante ha avuto un ruolo minore, la maggior parte del lavoro sia attribuibile a Giovanni Antonio Amadeo, che ha progettato la facciata. Edificata alla fine del Quattrocento, per custodire un'icona ritenuta miracolosa, inglobando il sacello di San Satiro di epoca altomedioevale, costituisce uno dei capolavori rinascimentali. La Chiesa \u00e8 nota, in particolare, per la celebre prospettiva dipinta raffigurante la \"abside\" di cui \u00e8 certo che il Bramante sia il responsabile. Infatti, nonostante le ridotte dimensioni dell'area, il Bramante costru\u00ec un edificio di respiro monumentale grazie anche alla realizzazione della finta fuga prospettica in stucco nella parete del meridionale del transetto in uno spazio profondo meno di un metro.", "lat": "45.46260800112606", "long": "9.188035003676129", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/chiesa_di_s_maria_presso_s_satiro"}, {"nome": "Natura morta con manichino", "autore": "Morandi, Giorgio (1980-1964)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Su un tavolo rotondo, con la centro un busto di manichino da modista, sono collocati, in primo piano un foglio piegato e un pezzo di pane e, sullo sfondo, una scatola da sigari e due bottiglie. Anche se datato 1918, il quadro \u00e8 stato probabilmente realizzato nel 1919, come testimoniato da uno schizzo tracciato nello stesso anno. Sempre nel 1919 l'opera viene riprodotta nella rivista \"Valori Plastici\", entrando, di fatto, nel canone di riferimento del ritorno all'ordine pittorico in Italia. Il quadro \u00e8 acquistato da Riccardo Jucker nell'immediato secondo dopoguerra e, nel 1948, viene prestato dallo stesso collezionista per la selezione di opere metafisiche che valse a Morandi il primo premio alla XXIV Biennale di Venezia.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/natura_morta_con_manichino"}, {"nome": "Santa Famiglia con Sant'Anna e San Giovannino", "autore": "Luini, Bernardino (1485 ca.-1532)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Dipinta molto probabilmente negli anni trenta del Cinquecento, quest'opera era tra le preferite del cardinal Federico, che la volle collocata con grande evidenza nella collezione ambrosiana. Lo stesso Borromeo nel suo \"Musaeum\", composto nel 1625 e fondamentale per ricostruire lo stato del primitivo nucleo della pinacoteca, indicava come modello per questa tavola il cartone di Leonardo ora conservato alla National Gallery di Londra, del quale il Luini effettu\u00f2 verosimilmente un parziale ricalco; alla composizione ideata dal genio toscano, il Luini aggiunse la figura di san Giuseppe, alla sinistra della Vergine. Il Cardinale, nel \"De pictura sacra\" del 1624, indicava nella capacit\u00e0 di suscitare la devozione uno degli scopi sommi dell'opera d'arte a soggetto religioso. La \"soavit\u00e0, movimento e tenerezza dei volti\" rendevano questo capolavoro particolarmente conforme agli ideali estetici ed iconografici del presule milanese.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/santa_famiglia_con_santanna_e_san_giovannino"}, {"nome": "Vergine con Bambino, Cristo e Santi", "autore": "maestro muranese", "definizione": "Ostensorio", "abstract": "L'Ostensorio in argento \u00e8 stato realizzato per la Collegiata di San Lorenzo di Voghera nel 1456. Il fusto e la soprastante edicola presentano una struttura di tipo architettonico di gusto tardo gotico, con edicole, guglie, rosoni e contrafforti. L'innegabile valore dell'opera \u00e8 dato dalla complessit\u00e0 dei molteplici elementi che compongono l'insieme, cui si contrappone l'approssimativa esecuzione di alcuni dettagli. L'opera suggerisce la presenza di una bottega, attiva in ambito lombardo nella seconda met\u00e0 del Quattrocento, dotata di notevole capacit\u00e0 compositiva tuttavia attardata su schemi in parte superati.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/vergine_con_bambino_cristo_e_santi"}, {"nome": "La convalescente", "autore": "Martini, Arturo (1889-1947)", "definizione": "Scultura", "abstract": "L'impianto complessivo dell'opera deve molto al \"Malato dell'ospedale\" di Medardo Rosso, esposto nella mostra retrospettiva della I Quadriennale romana del 1931. Nell'opera, che rappresenta una giovane donna abbandonata sulla poltrona a dondolo, con le braccia fiaccamente posate sul bracciolo e su un libro aperto, Arturo Martini sembra voler saggiare le potenzialit\u00e0 pittoriche della pietra, come bene evidenziano i tre diversi livelli di finitura nel fianco della poltrona, nell'incarnato del braccio e nelle pieghe del tessuto. Alla semplificazione della concezione generale della scultura, dovuta forse anche alle difficolt\u00e0 di lavorazione del materiale scelto per la realizzazione, corrisponde una maggiore attenzione per i dettagli descrittivi e patetici, debitamente segnalati dalla critica quando l'opera fu esposta per la prima volta nella mostra personale di Martini, nel febbraio 1933, presso la Galleria Milano.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/la_convalescente"}, {"nome": "Testa di Teodora", "autore": "ambito bizantino", "definizione": "Testa", "abstract": "Scultura in marmo raffigurante un ritratto femminile, forse l'imperatrice Teodora. E' il volto di una donna, in et\u00e0 matura, magra, dagli zigomi alti e i grandi occhi luminosi. Indossa una cuffia a coste, forse in seta, chiusa da un prezioso diadema a doppio giro di perle, con una grossa perla centrale. L'opera \u00e8 stata rinvenuta nel 1846, a circa 80 cm sotto il suolo, in via S. Primo a Milano. Viene identificata con l'imperatrice Teodora, donna di celebrata bellezza divenuta imperatrice nel 527. L'attribuzione \u00e8 confermata dalla somiglianza con il mosaico che la rappresenta nella Basilica di S. Vitale a Ravenna, sebbene sia diversa l'acconciatura. Il rinvenimento della testa \u00e8 stato casuale e non vi sono indizi circa la presenza di un ritratto dell'imperatrice a Milano, dove probabilmente \u00e8 stato trasportato, dopo la conquista longobarda di Ravenna nel 751, insieme ad altre opere d'arte. Forse il frammento era stato riutilizzato nella costruzione della cinta muraria. L'oggetto riveste notevole importanza a causa della rarit\u00e0 di sculture del tempo, oltre che per essere l'unica identificata con Teodora.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/testa_di_teodora"}, {"nome": "Raccolte d'Arte Applicata (Museo delle Arti Decorative, Museo dei Mobili)", "autore": "", "definizione": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta", "abstract": "Le Raccolte d'Arte Applicata vengono inaugurate ufficialmente nella sede del Castello Sforzesco nel 1900, con la denominazione originaria di \"Civico Museo d'Arte\". Il Museo custodisce collezioni estremamente ricche, oltre che per la quantit\u00e0 degli oggetti anche per la qualit\u00e0 dei pezzi. L'allestimento attuale segue un criterio espositivo per materia, nel quale le opere sono presentate per tipologia di oggetti in modo da offrire al visitatore la possibilit\u00e0 di conoscere l'evoluzione stilistica delle arti applicate dal Medioevo a buona parte dell'Ottocento. Tra le sale del Cortile Ducale e della Rocchetta del Castello Sforzesco, dove occupano una superficie pari a circa 7.500 mq espositivi, le sezioni museali sono cos\u00ec suddivise: mobili - sculture lignee - orologi; armi; arazzi trivulziani (sec.XVI); vetri; ceramiche graffite - mortai in bronzo; costumi e tessili; maioliche; porcellane; oreficerie - smalti - avori - bronzi strumenti scientifici - cuoi lavorati - ferri artistici; strumenti musicali.", "lat": "45.47012406424893", "long": "9.179706774779342", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/raccolte_darte_applicata_(museo_delle_arti_decorative_museo_dei_mobili)"}, {"nome": "Crocifissione", "autore": "Bramantino (1465-1530 ca.)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "L'opera rappresenta uno dei capolavori dell'artista, densa di riferimenti simbolici oggi non del tutto chiariti.\"La crocifissione\" \u00e8 suddivisa in due registri, uno celeste - con la croce di Cristo al centro tra quelle dei ladroni - e uno terrestre, con i dolenti. Il dipinto \u00e8 documentato a Brera dal 1806 ma la provenienza e la collocazione originaria restano ignote. Si \u00e8 ipotizzato che la tela provenisse da S. Maria di Brera e quindi fosse entrata direttamente a far parte del patrimonio della Pinacoteca. Un'altra ipotesi la ritiene proveniente dal Duomo di Milano, dove sarebbe stata esposta per un breve periodo prima di essere rimossa per la sua iconografia poco ortodossa: in questo caso la sua esecuzione sarebbe da mettere in relazione con i movimenti di riforma religiosa della Milano d'inizio Cinquecento.Altre ipotesi, infine, vorrebbero la tela commissionata direttamente a Bramantino dal maresciallo Giangiacomo Trivulzio, gi\u00e0 committente dell'artista per i cartoni del ciclo di arazzi dedicato ai Mesi (ora ai Musei Civici del Castello Sforzesco).", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/crocifissione_1"}, {"nome": "Portarolo seduto con cesta a tracolla uova e pollame", "autore": "Pitocchetto (1698-1767)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Il dipinto fu donato a Brera nel 1966 da Giovanni Testori, storico dell'arte e conoscitore della pittura lombarda ma anche pittore, giornalista, scrittore, autore di teatro, che ha segnato la cultura milanese degli ultimi decenni del Novecento. L'opera costituisce il pendant del Portarolo seduto su una cesta dello stesso pittore tardobarocco lombardo Giacomo Ceruti detto il Pitocchetto, per via della sua predilezione per la raffigurazione di poveri, contadini e reietti - detti appunto pitocchi - ripresi con realismo edulcorato ma empatico. Come la tela compagna, fu eseguito attorno al 1735. La tela \u00e8 segnalata dal Carboni in casa Barbisoni a Brescia; da qui, dopo una permanenza in una collezione non meglio identificata in Polonia e sul mercato antiquariale inglese, \u00e8 giunta nella collezione di Testori e in seguito alla Pinacoteca.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/portarolo_seduto_con_cesta_a_tracolla_uova_e_pollame"}, {"nome": "Ritratto di Barbara Luigia d'Adda, sposa di Antonio Barbiano di Belgiojoso", "autore": "Nattier, Jean-Marc (1685-1766)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Barbara Luigia Elisabetta d'Adda (1707-1769), moglie di Antonio Barbiano di Belgiojoso (1683-1799), \u00e8 ritratta con abito bianco e mantello azzurro e fiori tra i capelli. La resa della carnagione della donna \u00e8 risolta con l'uso di una materia stesa in tocchi sfumati che addolciscono le linee e contribuiscono a ringiovanire i tratti del volto, mentre il grasso del mento e la curva un po' forte del naso corrispondono ai lineamenti di un viso reale e non a una ideale bellezza femminile. L'opera \u00e8 stata commissionato nel 1747 al pittore francese Jean-Marc Nattier.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/ritratto_di_barbara_luigia_dadda_sposa_di_antonio_barbiano_di_belgiojoso"}, {"nome": "Raccolta delle Stampe Achille Bertarelli", "autore": "", "definizione": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta", "abstract": "La Raccolta delle Stampe \"Achille Bertarelli\" \u00e8 un istituto del Comune di Milano che conserva un vastissimo patrimonio di stampe di ogni genere, epoca o paese, manifesti pubblicitari e volumi antichi e moderni. Il nucleo originario della Raccolta \u00e8 costituito dalla donazione iniziale del collezionista Achille Bertarelli (1925), ma la sua attuale consistenza \u00e8 dovuta, oltre che alle acquisizioni dirette, alla generosit\u00e0 di un grande numero di donatori che hanno contribuito a rendere questo insieme unico nel panorama culturale italiano e internazionale. La Raccolta - oggi costituita da circa un milione di stampe e da una biblioteca specialistica che conserva ventitremila volumi e oltre seicento testate di periodici - vanta numerosi esemplari di altissima qualit\u00e0: dalle pi\u00f9 antiche xilografie quattrocentesche a tavole di maestri contemporanei. L'insieme principale dell'istituto risulta costituito da testimonianze iconografiche delle pi\u00f9 varie manifestazioni della vita umana: vi sono rappresentazioni dei fatti di storia e di cronaca, ritratti, costumi, figurazioni popolari, vedute di citt\u00e0 e monumenti, carte geografiche, soldatini e giochi, oltre a innumerevoli \"piccole stampe\": ex libris, biglietti da visita, pubblicit\u00e0, liste vivande, tessere, calendari, inviti, cartoline e tutti quei documenti \"minori\" che \u00e8 opportuno conservare, perch\u00e9 sussidio prezioso nelle indagini storiche e di costume.", "lat": "45.470124061729045", "long": "9.179706774779342", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/raccolta_delle_stampe_achille_bertarelli"}, {"nome": "Gallerie d'Italia di Piazza Scala", "autore": "", "definizione": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta", "abstract": "Le Gallerie d'Italia costituiscono la rete di poli culturali e museali di Intesa Sanpaolo presenti nel territorio nazionale. Importanti palazzi gi\u00e0 destinati all'attivit\u00e0 bancaria sono stati trasformati in sedi espositive per rendere fruibili al pubblico le raccolte d'arte della Banca. Le Gallerie di Palazzo Leoni Montanari a Vicenza ospitano tre nuclei collezionistici: le ceramiche attiche e magnogreche, l'arte veneta del Settecento e le icone russe. A Napoli, le Gallerie di Palazzo Zevallos Stigliano espongono il Martirio di sant'Orsola di Caravaggio e un gruppo di opere del Meridione italiano tra gli esordi del Seicento e il primo Novecento. Le Gallerie di Piazza Scala a Milano sono invece dedicate alla alle raccolte dell'Ottocento della Fondazione Cariplo e di Intesa Sanpaolo e alle collezioni del Novecento della Banca.", "lat": "45.467254663737805", "long": "9.190464134442655", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/gallerie_ditalia_di_piazza_scala"}, {"nome": "Chiesa di S. Maria della Passione", "autore": "Battagio, Giovanni (progetto); Bassi, Martino (ampliamento)", "definizione": "Chiesa", "abstract": "Collocata nel cuore della citt\u00e0 e seconda chiesa del capoluogo per ampiezza, la basilica di Santa Maria della Passione \u00e8 voluta dal ricco prelato Daniele Birago (1486) che la dona ai Canonici Regolari Lateranensi di Sant'Agostino. I lavori di costruzione, a causa della complessit\u00e0 dell'edificio, coprono un arco temporale che va dalla fine del Quattrocento alla prima met\u00e0 del Settecento. La pianta originaria a croce greca \u00e8 estesa nel Cinquecento a croce latina, con le tre campate anteriori. Il progettista iniziale \u00e8 Giovanni Battagio, cui segue Cristoforo Lombardo che porta a termine la cupola. La facciata barocca, su progetto dello scultore Giuseppe Rusnati, presenta rilievi con scene della Passione di Cristo. Nel transetto destro, si trova la deposizione e i SS. Ambrogio e Agostino opera del Luini e gi\u00e0 sull'altare maggiore. Nelle cappelle si trovano dipinti di particolare valore: \"Il Cristo alla Colonna\" di Giulio Cesare Procaccini, \"L'apparizione della Madonna a Caravaggio\" attribuita a Bramantino e \"Il digiuno di San Carlo Borromeo\" di Daniele Crespi. Ai pilastri del presbiterio sono esposti i dipinti, perlopi\u00f9 di Daniele Crespi, che raccontano gli episodi della Passione di Cristo, tra questi il pi\u00f9 importante \u00e8 \"Il Cristo inchiodato alla Croce\".", "lat": "45.465278001654916", "long": "9.203174002138937", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/chiesa_di_s_maria_della_passione"}, {"nome": "Collezione storico-scientifica del Museo Astronomico - Orto Botanico di Brera", "autore": "", "definizione": "Collezione", "abstract": "La collezione storico-scientifica del Museo Astronomico - Orto Botanico di Brera custodisce ed espone la strumentazione scientifica utilizzata dagli astronomi braidensi a partire dal 1764. Le collezioni sono arricchite dagli strumenti provenienti dall'ateneo milanese. Parte integrante del percorso museale \u00e8 la Cupola Schiaparelli, posta all'ultimo piano dell'edificio, nella quale \u00e8 inserito il rifrattore Merz (1863-'65). L'itinerario museale si completa con la visita all'Orto Botanico di Brera.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/collezione_storico_scientifica_del_museo_astronomico__orto_botanico_di_brera"}, {"nome": "Madonna col Bambino (\"Madonna del libro\")", "autore": "Foppa, Vincenzo (1417/1420-1516)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "La tavola, di piccole dimensioni, ma di concezione monumentale e di grande accuratezza esecutiva, si ritiene possa essere stata dipinta per un committente di prestigio, come il Duca di Milano Francesco Sforza. Vi \u00e8 rappresentata la Madonna mentre tiene nella mano destra un libro aperto, richiamo alle Sacre Scritture, e sorregge, con la sinistra, il Bambino colto nell'atto di benedire. Il gruppo si affaccia oltre una cornice dorata, lungo la quale corre un'iscrizione che riproduce una preghiera all'Immacolata Concezione attribuita a Sisto IV durante gli anni del suo papato (1471-1474). Le proposte di datazione oscillano tra l'inizio e la fine degli anni sessanta del Quattrocento, in relazione alla decorazione della Cappella Portinari, nella Basilica di Sant'Eustorgio a Milano, ultimata nel 1468 dallo stesso autore Vincenzo Foppa. L'opera entra nelle Civiche Raccolte d?Arte milanesi nel 1863 grazie al legato di un benefattore.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/madonna_col_bambino_(madonna_del_libro)"}, {"nome": "Basilica di S. Lorenzo Maggiore", "autore": "Ambrogio (committenza e variazione d'uso); Trezzi, Aurelio (costruzione canoniche); Richini, Francesco Maria (costruzione canoniche); Nava, Cesare (rifacimento facciata); Bassi, Martino (sopraelevazione copertura)", "definizione": "Chiesa", "abstract": "La basilica, costruita fra la fine del sec. IV e la fine del sec. XVI \u00e8 una delle pi\u00f9 celebri di Milano e rivaleggia con le grandi fabbriche imperiali dell'epoca tardoantica di Roma e Ravenna e caratterizza con la sua presenza il quartiere Ticinese.Realizzata integrando e rivestendo un edificio paleocristiano, appare nei suoi tratti essenziali una chiesa del tardo '500, isolata nel secondo dopoguerra dagli edifici circostanti e fronteggiata dalle Colonne.Al grande spazio centrale, stretto da quattro torri scalari angolari, sono collegati il martyrium (cappella di S. Ippolito), una cappella con destinazione funeraria (S. Aquilino) e la cappella di S. Sisto.", "lat": "45.458059687585056", "long": "9.182120741085557", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/basilica_di_s_lorenzo_maggiore"}, {"nome": "Ritratto di Claude-Louis P\u00e9tiet con i figli", "autore": "Appiani, Andrea (1754-1817)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Il Ritratto di Claude-Louis Petiet con i figli, insieme con il suo \"pendant\", il Ritratto di Madame Petiet, fa parte di un cospicuo nucleo di opere di Andrea Appiani conservate presso la Galleria d'Arte Moderna di Milano. Il dipinto, firmato e datato 1800, rappresenta Claude Louis Petiet a quell'epoca nominato ministro straordinario del Governo Francese a Milano, con l'incarico di presidente della commissione straordinaria di governo della Repubblica. Appiani lo immortala in un'immagine ufficiale, con i due eredi maschi in alta uniforme, attorniato da iscrizioni latine e da bassorilievi all'antica, accanto alle rappresentazioni allegoriche della Repubblica e della Vittoria. Cimentandosi nella tipologia del \"ritratto di gruppo ambientato\", l'autore conferma, ancora una volta, il suo ruolo di prim'ordine tra i ritrattisti neoclassici europei.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/ritratto_di_claude_louis_petiet_con_i_figli"}, {"nome": "Gatto simbolo della Dea Bastet", "autore": "produzione egizia", "definizione": "Statuetta votiva", "abstract": "Statuina votiva rappresentante la dea Bastet nelle forme di una gatta. L'esemplare, realizzato con la tecnica della cera persa, appare di ottima fattura. I numerosi bronzetti votivi della collezione egizia milanese testimoniano la complessit\u00e0 iconografica del ricco pantheon antico egiziano. Fra le immagini pi\u00f9 diffuse sono quelle legate al mito osiriano - Osiride, Iside e Horus - ma numerose sono le raffigurazioni di animali, considerati la manifestazione tangibile della divinit\u00e0. La gatta nell'antico Egitto era considerata rappresentazione in particolare della dea Bastet, il cui centro principale di culto si trovava nella citt\u00e0 di Bubasti, nel Delta centro-orientale. In origine una feroce dea-leonessa, a partire dal X sec. a.C. (XXII dinastia) Bastet \u00e8 raffigurata anche come la mite dea-gatta, ovvero la leonessa ormai pacificata. Numerosi sono i bronzetti votivi che la ritraggono nell'effige dell'animale domestico, assiso, in posizione ieratica, spesso con un orecchino d'oro all'orecchio.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/gatto_simbolo_della_dea_bastet"}, {"nome": "Collezione Museo del Novecento", "autore": "", "definizione": "Collezione", "abstract": "Presso il Museo del Novecento di Milano \u00e8 esposta una selezione tra le circa quattromila opere di arte italiana del XX secolo di propriet\u00e0 delle Civiche Raccolte d'Arte di Milano. L'allestimento, attraverso un criterio cronologico, presenta personalit\u00e0 artistiche di rilievo come Boccioni, Carr\u00e0, Soffici, de Chirico, Sironi, Martini, Morandi, Fontana, Manzoni, Kounellis e molti altri.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/collezione_museo_del_novecento"}, {"nome": "Uomini in combattimento tra cavalli e cervi", "autore": "cultura di Golasecca I C", "definizione": "Situla", "abstract": "I fregi figurati che decorano la situla, rinvenuta nel 1867 a Sesto Calende presso Varese, attingono da un repertorio comune all'Arte delle Situle. Fa eccezione il gruppo di cervi che in questa raffigurazione \"famigliare\" costituisce un motivo originale, non ripreso dal comportamento della specie in natura, dove le femmine e i piccoli vivono in gruppi separati dai maschi, ma di possibile valore simbolico allusivo alla fecondit\u00e0. Il contenuto dell'Arte delle Situle \u00e8 ancora discusso: scene di feste nella vita dei nobili, temi mitici o epici, riferimenti dell'antitesi vita-morte. Forse in quest'ultimo senso indirizzano la lettura della situla le immagini dei corvi, messaggeri di morte e messaggeri degli dei, della cerva che allatta e del cervo, simbolo della fecondit\u00e0, della ciclicit\u00e0 della crescita e della rinascita.La situla doveva contenere idromele, una bevanda alcolica addolcita con miele, o forse vino, ammettendo che questo fosse noto nella cultura di Golasecca gi\u00e0 nel VII sec. a. C., come lasciano supporre alcuni recenti ritrovamenti piemontesi. Non sappiamo se la bevanda fosse destinata al banchetto funebre o ad accompagnare il defunto: colpisce in entrambi casi la capacit\u00e0 del contenitore pari a 43 litri.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/uomini_in_combattimento_tra_cavalli_e_cervi"}, {"nome": "Pentecoste", "autore": "Morazzone (1573-1626)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Nella tela raffigurante la Pentecoste le figure della Madonna e degli Apostoli, concatenate da gesti e movimenti, sono disposte lungo il perimetro della scena sapientemente scorciate. Al centro, vicino punto in cui si irradia la luce, \u00e8 la colomba, simbolo dello Spirito Santo; vicino ad essa si trova un putto alato. La Pentecoste \u00e8 la celebrazione della discesa dello Spirito Santo tra Maria e gli apostoli disposti nel Cenacolo, la cui ricorrenza si celebra il cinquantesimo giorno dopo la Pasqua. Nell'opera, l'autore, Pier Francesco Mazzucchelli detto Morazzone, adopera una impeccabile perizia scenografica nel coinvolgimento illusionistico che trascina l'osservatore verso lo spazio celeste dell'evento rappresentato. Documenti d'archivio legano la tela alla commissione per il soffitto di una sala del Tribunale della Provvisione di Milano, tra il 1605 e il 1615.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/pentecoste"}, {"nome": "Madonna del Libro", "autore": "Botticelli, Sandro (1445-1510)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "All'interno di una stanza illuminata da un'ampia finestra la Vergine \u00e8 raffigurata con l'usuale aria assorta e meditativa delle Madonne botticelliane, mentre il Bambino Ges\u00f9 si volge in alto verso di lei, accostando la mano destra a quella della Madonna poggiata su un libro aperto. Il testo non del tutto leggibile e \u00e8 parzialmente identificato con due passi di Isaia nei quali \u00e8 dato l'annuncio profetico del concepimento e della nascita del Salvatore da parte della Vergine. Attributi della futura Passione sono i tre chiodi dorati che il piccolo reca nella mano sinistra e la coroncina di spine dorate infilata nel braccio. Sul tavolo vicino al libro \u00e8 posta una scatola di legno riccamente lumeggiata in oro e, sopra di essa, una maiolica fiorentina ripiena di frutta, che si pensa possa avere un significato allegorico. Le ciliegie alluderebbero al sangue di Cristo, le prugne alla dolcezza dell'affetto della Vergine e i fichi alla Salvezza o alla Resurrezione del Cristo. Non si conosce il committente della preziosa tavola destinata alla devozione privata e caratterizzata da un'accurata esecuzione pittorica e dalla profusione delle dorature. Queste si ritrovano nelle opere di Botticelli successive alla sua attivit\u00e0 nella Cappella Sistina a Roma, dove l'oro, per compiacere i gusti di papa Sisto IV Della Rovere, era stato profuso in ogni parte insieme al costoso lapislazzulo. Proprio questo prezioso materiale \u00e8 stato utilizzato nel manto della \"Madonna del Libro\". Il dipinto del Poldi Pezzoli \u00e8 da datarsi ai primi anni ottanta del Quattrocento.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/madonna_del_libro"}, {"nome": "Amenemhat III", "autore": "ambito egizio", "definizione": "Statua", "abstract": "Negli anni '30 del secolo scorso Achille Vogliano, papirologo dell'Universit\u00e0 degli Studi (allora Regia) di Milano, condusse una serie di campagne di scavo nell'odierno sito di Med\u00eenet M\u00e2di (l'antica Dja egiziana), nell'oasi del Fayum: qui riport\u00f2 alla luce il tempio locale, dedicato alla dea- cobra Renenutet e al dio-coccodrillo Sobek, patrono dell'intera oasi. Fra le rovine del tempio, oltre a numeroso materiale votivo, Vogliano rinvenne la statua del suo fondatore, il faraone Amenemhat III, uno dei pi\u00f9 importanti sovrani della XII dinastia, che regn\u00f2 fra il 1853 e il 1806 circa a.C., durante il Medio Regno. La statua, di calcare locale, venne trovata in frammenti, insieme ad una statua gemella, conservata tuttora in Egitto. Lo stato di conservazione frammentario della statua rese necessario un intervento di restauro all'indomani del suo rinvenimento: di integrazione sono le ginocchia e alcune parti delle gambe, nonch\u00e9 le giunture di quei frammenti che non combaciavano perfettamente fra loro. Il tempio di Med\u00eenet M\u00e2di \u00e8 a tutt'oggi il solo tempio di culto ben conservato databile con certezza al Medio Regno, tuttavia l'edificio conobbe un deciso ampliamento durante l'et\u00e0 tolemaica, fra il IV e il II sec. a.C., quando la dea Renenutet venne identificata con Iside, chiamata Thermouthis, e l'insediamento, ampliandosi, assunse il nome di Narmouthis.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/amenemhat_iii"}, {"nome": "Presepe", "autore": "Barocci, Federico (1535-1612)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Questo bellissimo dipinto era considerato da Federico Borromeo \"una delle pi\u00f9 care cose che io mi abbia\" ed \u00e8 stato ipotizzato che lo tenesse nel suo studio nel palazzo arcivescovile, tanto che entr\u00f2 a far parte della collezione ambrosiana solo alla sua morte. Lunghe sono state le discussioni sulla paternit\u00e0 dell'opera, ma recentemente si \u00e8 affermato che \"la definizione di replica autografa per l'esemplare milanese sia la pi\u00f9 confacente\". Un dipinto identico, probabilmente la versione originale vista da Federico Borromeo, \u00e8 conservato al Museo del Prado di Madrid e fu donato nel 1605 alla regina di Spagna Margherita d'Austria da Francesco Maria Della Rovere, duca di Urbino. Dal punto di visto iconografico, interessante notare come nel dipinto manchi totalmente qualsiasi fonte di luce naturale o artificiale, poich\u00e9 tutto \u00e8 inondato dalla luce divina che irraggia dal volto di Ges\u00f9 Bambino, come del resto narrato in uno dei vangeli apocrifi.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/presepe"}, {"nome": "Ritratto femminile", "autore": "ambito lombardo", "definizione": "Busto", "abstract": "Nella realizzazione del ritratto femminile in marmo la solida volumetria della testa contrasta con la resa pi\u00f9 appiattita del busto, movimentato dalle pieghe leggere della veste. Il nome \"La Mora\", probabilmente allusivo alla scura patina che ne ricopre la superficie, le viene assegnato dagli inizi del Novecento. Il bellissimo busto \u00e8 stato realizzato nella prima met\u00e0 del Cinquecento da maestri lombardi. L'opera proviene dalla collezione Archinto, celebre raccolta di lapidi e sculture avviata nel Seicento e in parte pervenuta al Castello Sforzesco.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/ritratto_femminile"}, {"nome": "Achrome", "autore": "Manzoni, Piero (1933-1963)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Tra il 1957 e il 1963 Manzoni realizza una serie di lavori intitolati \"Achrome\", che mirano a un azzeramento del linguaggio pittorico. In quest'opera, del 1958, la tela imbevuta di caolino, grinzata nella parte centrale, si presenta come superficie bianca priva di intenti descrittivi o simbolici. Le ragioni e le modalit\u00e0 proprie del linguaggio informale, quali il ricorso a una materia corposa e a una gestualit\u00e0 vigorosa, vengono qui eluse attraverso un distacco operativo che riduce ai minimi termini la visibilit\u00e0 dell'intervento dell'artista. Un'analoga volont\u00e0 di superamento della tradizionale identit\u00e0 della superficie \u00e8 riscontrabile in Lucio Fontana, che la risolve spingendosi al di l\u00e0 di essa per indagarne le misteriose possibilit\u00e0 spaziali, attraverso il gesto cosmico dell'individuo. In Manzoni, invece, questa intenzionalit\u00e0 si traduce in un tautologico densificarsi e piegarsi su se stessa della materia, in una totale spersonalizzazione dell'evento artistico.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/achrome"}, {"nome": "Allegoria del Fuoco", "autore": "Brueghel, Jan il Vecchio (1525/1530-1569)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "\u00c8 senz'altro il pi\u00f9 impressionante dei dipinti che compongono la serie delle Quattro Allegorie (Acqua, Aria, Terra e Fuoco), quello dove la fantasia dell'artista ha trovato maggiori possibilit\u00e0 di espressione in una inventiva quasi infinita di soluzioni. L'elemento fuoco \u00e8 accennato anzitutto nell'enorme incendio che, come forza indomabile della natura, sta divorando l'edificio posto sul monte in secondo piano. Il pittore, per\u00f2, ha voluto sviluppare il tema del fuoco attraverso la rappresentazione di un'enorme officina, dove gli operai (che il cardinale Federico Borromeo, committente dell'opera, definisce miticamente Ciclopi) sono al lavoro per produrre un'enorme quantit\u00e0 di oggetti: armature, cristallerie, brocche, utensili domestici, strumenti da laboratorio artigiano. Sulla scena domina un lampadario in ottone, decorato da un'aquila bicipite, che sembra staccarsi dal fondo del dipinto. Per produrre questa enorme quantit\u00e0 di oggetti occorre usare la forza del fuoco, questa volta non pi\u00f9 indomabile e distruttiva, ma domata dall'uomo nella fornace che si scorge sul lato sinistro e piegata alle sue necessit\u00e0. L'effetto complessivo \u00e8 quello di un autentico \"museo\", dove il disordine degli oggetti in esposizione sembra rimandare in maniera affascinante alle forze primordiali della natura. Il dipinto, il primo dei quattro a essere eseguito, \u00e8 firmato Jan Brueghel e datato 1608.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/allegoria_del_fuoco"}, {"nome": "Madonna in gloria e santi", "autore": "Mantegna, Andrea (1431-1506)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "La tela rappresenta la Vergine in trono in una mandorla di cherubini, il volto ieratico e inespressivo di un idolo, tra due quinte arboree di piante di limoni e aranci. Le monumentalit\u00e0 delle figure dei quattro santi, San Giovanni Battista, San Gregorio Magno, San Girolamo e San Benedetto, sono fortemente scorciate dal basso. Nella parte inferiore \u00e8 un coro di angeli davanti ad un organo, emblema della chiesa. La pala monumentale si distingue per l'iconografia insolita, nella scelta di collocare la Vergine non su un trono ma sospesa nel cielo.Si tratta di una delle rare pale d'altare raffiguranti la \"Sacra conversazione\" realizzate da Andrea Mantegna nel corso della sua carriera. Firmata e datata 1497, era destina all'altare maggiore della Chiesa benedettina di S. Maria in organo a Verona. L'opera, sostituita in occasione del rifacimento barocco della chiesa nel Settecento, giunge in collezione privata e, per via ereditaria, nella collezione Trivulzio acquistata dal Comune di Milano nel 1935.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/madonna_in_gloria_e_santi"}, {"nome": "Decorazioni a grottesche", "autore": "Bottega dei Patanazzi", "definizione": "Vaso", "abstract": "Il vaso ad anfora dal corpo ovoidale, decorato a grottesche su fondo bianco con creature fantastiche, uccelli e finti cammei , faceva parte della credenza commissionata da Alfonso II d'Este, duca di Ferrara, Modena e Reggio, in occasione delle nozze con Margherita Gonzaga, celebrate nel 1579. Il sontuoso apparato nuziale, i cui elementi sono conservati in numerose collezioni museali italiane e straniere, \u00e8 riconoscibile dall'impresa di Alfonso d'Este, la pietra di asbesto, che in greco significa inestinguibile, in fiamme racchiusa dal cartiglio con l'iscrizione \"ARDET AETERNUM\". La realizzazione \u00e8 attribuita alla Bottega dei Patanazzi, maestri nella creazione di maioliche di alto prestigio decorate a grottesche su fondo bianco, attiva a Urbino nel XVI secolo.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/decorazioni_a_grottesche"}, {"nome": "Ritratto di Fattori nel suo studio", "autore": "Boldini, Giovanni (1842-1931)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Trasferitosi a Firenze da Ferrara nel 1864, Boldini si dedic\u00f2 da subito al genere del ritratto. Risalgono al 1865 le prime numerose immagini di amici e colleghi pittori macchiaioli, caratterizzate da grande vivacit\u00e0 e da una condotta pittorica di poche ed essenziali pennellate. Appartiene a questo nucleo di opere anche la piccola tavola che raffigura il \"Ritratto di Fattori\" nel suo studio. Con un'inquadratura spregiudicata l'autore realizza un'immagine anticonvenzionale dell'artista nel suo \"atelier\", dove sono accatastate tele, mobili e la stufa di ghisa che riscalda appena l'ambiente, costringendo il pittore a lavorare con il cappello in testa. Sulla sedia \u00e8 poggiato, quasi casualmente, il chep\u00ec militare, per suggerire la fama di Fattori come pittore di battaglie. \u00c8 innovativo il modo di Boldini di concepire il ritratto, sovvertendo il precetto, fino ad allora immutato, di impiegare il fondo unito e rappresentando invece la figura in una scena d'interno.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/ritratto_di_fattori_nel_suo_studio"}, {"nome": "Ritratto di Laura da Pola", "autore": "Lotto, Lorenzo (1480 ca.-1556/1557)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Proveniente dalla collezione torinese del conte Castellane Harrach, il ritratto di Laura da Pola fu acquistato per conto della Pinacoteca da Francesco Hayez nel 1859. Il dipinto appartiene alla tarda maturit\u00e0 di Lotto e la sua esecuzione \u00e8 documentata: nel 1543 l'artista registrava nel proprio Libro di spese l'incarico avuto a Treviso \"per dui quadri de retrati grandi de naturale meze figure\" e, nel marzo del 1544, si lamentava del pagamento ricevuto da Febo da Brescia, marito di Laura da Pola, fatto che induce a credere che il lavoro fosse a quella data ormai concluso. Il dipinto \u00e8 considerato tra i vertici della produzione di Lotto, che fu capace qui di dar forma pittorica ai numerosi messaggi che la committente intendeva trasmettere attraverso il proprio ritratto: quest'ultima, moglie di uno dei personaggi pi\u00f9 in vista di Treviso, appare in atteggiamento dimesso, appoggiata a un mobile della camera da letto. Tuttavia, nonostante la familiarit\u00e0 dell'ambientazione, essa posa con un abito di foggia ricercatissima ed esibisce oggetti di lusso che consentivano ai contemporanei di riconoscerla immediatamente come membro delle pi\u00f9 alte gerarchie cittadine.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/ritratto_di_laura_da_pola"}, {"nome": "Polittico delle Grazie", "autore": "Foppa, Vincenzo (1417/1420-1516)", "definizione": "Polittico", "abstract": "Il polittico, proveniente dalla chiesa francescana di S. Maria delle Grazie a Bergamo, fu smembrato in occasione delle soppressioni napoleoniche e in seguito entr\u00f2 a far parte delle collezioni della Pinacoteca di Brera. La carpenteria originaria si \u00e8 conservata solo in parte mentre la cornice che lo racchiude \u00e8 successiva al 1896. Si tratta di uno dei capolavori dell'artista: una strepitosa macchina d'altare che abbaglia con la profusione degli ori e la preziosit\u00e0 di vesti e decorazioni. Per via documentaria \u00e8 stata provata una datazione ai primissimi anni del XVI secolo, quindi prodotto di un Foppa gi\u00e0 maturo. Il polittico costituirebbe l'esito di un'operazione volutamente arcaizzante, compiuta dal maestro bresciano alla fine della sua carriera probabilmente a seguito di precise indicazioni della committenza.Il polittico propone nello scomparto centrale la \"Madonna in trono col Bambino tra angeli musicanti\", sormontata da \"San Francesco che riceve le stimmate\" e dal \"Salvatore benedicente\". Gli scomparti laterali mostrano otto santi mentre la predella reca l'\"Annunciazione\", la \"Visitazione\", la \"Nativit\u00e0\" e la \"Fuga in Egitto\".", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/polittico_delle_grazie"}, {"nome": "Madonna del padiglione", "autore": "Botticelli, Sandro (1445-1510)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Questo splendido tondo di Sandro Botticelli, eseguito a punta di pennello con una attenzione miniaturistica, propone un tema religioso apparentemente convenzionale, la Madonna con il Bambino, ma in realt\u00e0 carico di simbologie. Gi\u00e0 la stessa tenda, o \"padiglione\", \u00e8 uno dei simboli biblici pi\u00f9 importanti sia nell'Antico Testamento (la \"tenda del convegno\" come luogo della presenza di Dio), sia nel Nuovo Testamento (nel vangelo di Giovanni, per sintetizzare il mistero dell'incarnazione, si legge: \"E il Verbo si \u00e8 fatto carne e \"ha posto la sua tenda\" in mezzo a noi\"). I due angeli che aprono la \"tenda\" svelano dunque il mistero dell'incarnazione: il Figlio di Dio che si \u00e8 fatto bambino ed \u00e8 nato dalla Vergine Madre. In una scena molto animata un altro angelo conduce il piccolo Ges\u00f9 verso la Madre, che, con un gesto abbastanza consueto nell'iconografia mariana medioevale, si preme il seno da cui sgorga uno zampillo di latte, quasi a voler rappresentare l'amore oblativo della maternit\u00e0. Al di sopra del Bambino e della mano destra della Vergine, appoggiato su un cuscino, si nota un libro aperto: \u00e8 la Bibbia, la Parola di Dio scritta su pagine, che \u00e8 presente nella persona viva di Ges\u00f9, il Verbo (Verbo = Parola) che si \u00e8 fatto carne e \"ha posto la sua tenda\" tra gli uomini. Va anche notato che l'apertura del padiglione svela sullo sfondo, al di l\u00e0 del parapetto, un dolcissimo paesaggio: \u00e8 il mistero della Creazione, da leggersi in relazione al mistero della Redenzione, che a sua volta trova nella nascita del Figlio di Dio il proprio compimento. Infine, in primo piano, spicca un vaso di gigli: se qualcuno ha voluto leggervi un'allusione a Firenze (di cui il giglio \u00e8 emblema), si deve ricordare anche il significato religioso di questo fiore, simbolo dell'innocenza, della castit\u00e0 e della purezza", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/madonna_del_padiglione"}, {"nome": "Collezione del Museo degli Strumenti Musicali", "autore": "", "definizione": "Collezione", "abstract": "Il Civico Museo degli Strumenti Musicali \u00e8 uno dei pi\u00f9 vasti in Europa e il secondo in Italia per importanza e numero dei reperti, oltre novecento, di cui circa cinquecento esposti. Le collezioni sono disposte tra la Sala della Balla, con le tastiere, e la sala adiacente disegnata dallo studio di architettura BBPR, con gli strumenti ad arco, a pizzico e a fiato, dal secolo XVI alla seconda met\u00e0 del Novecento, e quelli etnografici. Una sezione \u00e8 dedicata alla collezione di strumenti raccolti dalla famiglia di liutai milanesi Monzino, tra il XVII e il XX secolo, e donata al Museo nel 2000. Un piccolo nucleo di strumenti extraeuropei (provenienti da Africa, Cina, Giappone, Australia) completa la Raccolta.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/collezione_del_museo_degli_strumenti_musicali"}, {"nome": "Riposo durante la Fuga in Egitto", "autore": "Solario, Andrea (1495-1524)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Al centro della scena si trovano Maria, che sorregge il Bambino in una posa plastica, e San Giuseppe. Sullo sfondo un paesaggio lacustre con al centro un albero che si staglia nel cielo. In primo piano in basso a destra \u00e8 reso con acuta definizione ottica uno splendido brano di natura morta, con la borraccia da viaggio, il bastone e il sacco delle provviste. Si tratta di uno dei capolavori del pittore milanese Andrea Solario, allievo di Leonardo. Il dipinto \u00e8 stato acquistato dal conte Gian Giacomo Poldi Pezzoli nel 1855.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/riposo_durante_la_fuga_in_egitto"}, {"nome": "Ges\u00f9 Cristo benedicente in trono fra due angeli e i santi Gervasio e Protasio", "autore": "bottega lombarda", "definizione": "Decorazione musiva", "abstract": "Splendido esempio di decorazione musiva all'interno di una delle pi\u00f9 antiche basiliche milanesi, il mosaico collocato nell'abside della chiesa di Sant'Ambrogio raccoglie al suo interno molteplici iconografie, risalenti ad almeno tre differenti epoche. L'originario nucleo centrale fu concepito in epoca ambrosiana, al quale nel IX secolo vennero aggiunti gli episodi laterali legati al miracolo della \"bilocazione\" di Sant'Ambrogio. A questi si aggiunsero molteplici rifacimenti operati all'inizio del Duecento finalizzate al recupero e al risanamento del ciclo musivo, che finirono per cancellarne parzialmente la struttura originaria. Ulteriori manomissioni avvennero nel XIX secolo, quando vennero compiuti nuovi restauri, e nel Novecento, quando la volta a mosaico fu interessata dalle distruzioni post-belliche e, in particolare, dai bombardamenti che colpirono la basilica nel mese di agosto del 1943. Sebbene sia riconosciuta tra le opere pi\u00f9 significative presenti nella basilica ambrosiana, questa decorazione musiva risulta ancora oggi per alcuni storici dell'arte un piccolo enigma ed un bene da approfondire attentamente.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/gesu_cristo_benedicente_in_trono_fra_due_angeli_e_i_santi_gervasio_e_protasio"}, {"nome": "Asta", "autore": "Fabro, Luciano (1936-2007)", "definizione": "Installazione", "abstract": "Luciano Fabro espone alla sua prima personale, organizzata presso la Galleria Vismara a Milano nel 1965, le opere realizzate con vetri, specchi e tubi di metallo. Il tubolare metallico dell'Asta scende dal soffitto dell'ambiente in cui \u00e8 esposta, al Museo del Novecento di Milano, per arrivare a sfiorare il pavimento. L'estensione massima dell'opera montata \u00e8 di 355 cm.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/asta"}, {"nome": "Collezioni del Museo Archeologico di Milano", "autore": "", "definizione": "Collezione", "abstract": "Il Museo Archeologico di Milano \u00e8 attualmente suddiviso in due sedi. La sede storica nell'area del Monastero di S. Maurizio, in corso Magenta, con il nuovo ampliamento nell'edificio contiguo di via Nirone, ospita le sezioni di Milano Antica, greca, etrusca, altomedioevale e del Gandhara, mentre al Castello Sforzesco si trovano le sezioni egizia e preistorica. Nei chiostri del museo due percorsi sono dedicati al materiale architettonico ed epigrafico della Milano romana, mentre la nuova sede di via Nirone ospita anche uno spazio destinato a didattica e conferenze. Le collezioni comprendono materiale proveniente dalle raccolte ottocentesche dell'Accademia di Brera e si sono progressivamente arricchite negli anni grazie a lasciti e acquisizioni. L'area museale del Monastero, comprendente strutture di et\u00e0 romana e medioevale, \u00e8 la collocazione ideale per le collezioni di et\u00e0 romana e altomedioevale della citt\u00e0 ed il punto ideale di partenza per percorsi di visita ai resti pi\u00f9 antichi di Milano.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/collezioni_del_museo_archeologico_di_milano"}, {"nome": "Ritratto di Napoleone re d'Italia", "autore": "Appiani, Andrea (1754-1817)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Il 26 maggio 1805, Napoleone Bonaparte venne incoronato Re d'Italia nel Duomo di Milano e in tale veste venne ritratto da Andrea Appiani. Il ritratto a tre quarti \u00e8 oggi visibile al Kunsthistorisches Museum di Vienna e da esso dipende la tela dell'Ambrosiana, eseguita dall'artista in una data che la critica suggerisce essere tra il 1806 e il 1808. Nonostante l'ufficialit\u00e0 e solennit\u00e0 conferite dalle ricche insegne del Regno Italico, colpiscono soprattutto il naturalismo e l'immediatezza del volto.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/ritratto_di_napoleone_re_ditalia"}, {"nome": "Venditore di panni", "autore": "produzione romana", "definizione": "Stele", "abstract": "La vivace scenetta scolpita alla base della grande stele rivela che il titolare del monumento Gaio Vettio, appartenente a gruppo familiare attestato a Milano e nell'Italia settentrionale, \u00e8 un produttore e commerciante di tessuti, attivit\u00e0 frequente in citt\u00e0 e in questo caso motivo di vanto. Il suo ritratto \u00e8 ben visibile nella parte pi\u00f9 alta della stele, un tempo ornata da bassorilievi oggi scomparsi; al di sotto si riconoscono, entro profonde nicchie, i componenti della famiglia ricordati nell'iscrizione: a sinistra la madre Verginia Luta, che rivela nel cognomen l'origine celtica, a destra la liberta Privata e sotto il liberto Adiutor, a busto nudo, con la liberta Methe, dal nome di origine greca. I personaggi formano un gruppo accomunato dal nome Vettius, iscritto in corpo pi\u00f9 grande, e dalla professione.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/venditore_di_panni"}, {"nome": "Madonna col Bambino, santi e giovinetti", "autore": "Lippi, Filippo (1407 ante-1469)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Il dipinto \u00e8 riconosciuto come uno dei capisaldi del catalogo di Filippo Lippi, pittore fiorentino della prima met\u00e0 del Quattrocento. La lunetta con la \"Madonna dell'umilt\u00e0\" \u00e8 chiamata \"garden type\", perch\u00e9 seduta in un giardino. La solida figura centrale \u00e8 attorniata da santi carmelitani individuati in Santa Angela di Boemia, a sinistra, Sant'Angelo di Licata, a destra, e accanto a lui Sant'Alberto di Sicilia. Per queste presenze nell'opera \u00e8 stata ipotizza una committenza carmelitana, forse per una cappella della Chiesa del Carmine di Firenze, dove Filippo Lippi prende i voti nel 1421 e dove risiede fino al 1432. A questo periodo si fa risalire la datazione dell'opera. Le figure di giovanetti che attorniano la Madonna sono da identificare con angeli privi di ali, secondo una umanizzazione della divinit\u00e0 che caratterizza il tono generale del dipinto. La sagoma particolare ha indotto a pensare che si trattasse della cimasa di una pala oggi frammentaria, o che fosse la lunetta di un portale. ll riferimento alla \"Madonna dell'umilt\u00e0\" (Washington, National Gallery) di Masaccio \u00e8 il punto di partenza per il tema, la posa e la solenne monumentalit\u00e0, ma soprattutto per l'atteggiamento ieratico e umanissimo della Vergine. Anticamente l'opera era in collezione Rinuccini a Firenze e giunge a Milano grazie al matrimonio di Marianna di Pier Francesco Rinuccini con Giorgio Trivulzio nel 1831. La collezione Trivulzio viene venduta al Comune di Milano nel 1935 e da allora la lunetta appartiene alle Civiche Raccolte d'Arte.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/madonna_col_bambino_santi_e_giovinetti"}, {"nome": "Danza dei figli di Alcinoo", "autore": "Canova, Antonio (1757-1822)", "definizione": "Rilievo", "abstract": "L'opera appartiene a una serie di otto grandi bassorilievi in gesso ispirati dai poemi omerici, dall'Eneide di Virgilio e del Fedone platonico, entrati nel 1793 nella collezione bassanese di Abbondio Rezzonico. Il gesso con la \"Danza dei figli di Alcinoo\" - il pi\u00f9 leggero e il pi\u00f9 mosso della sequenza - deriva da un episodio narrato nell'ottavo canto dell'Odissea e raffigura la danza offerta dal re dei Feaci in onore di Ulisse, qui disposto a margine della scena accanto alla famiglia reale. Il motivo della danza era stato ripetutamente affrontato da Canova in pittura, con un'interpretazione morbida e accattivante dell'antico, riconducibile al tema della Grazia. La suggestione letteraria nella scelta dei soggetti si innestava in un pi\u00f9 vasto clima culturale orientato al recupero dell'epica classica. Lo scultore dimostr\u00f2 costantemente una forte attrazione per la letteratura antica, fondamentale strumento di educazione dell'artista, che praticava con assiduit\u00e0 grazie alla ben nota usanza di farsi leggere i testi classici durante le sue lunghe ore di lavoro.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/danza_dei_figli_di_alcinoo"}, {"nome": "Casa degli Omenoni", "autore": "Leoni, Leone (progetto); Abbondio, Antonio (decorazione: facciata); Portaluppi, Piero (rifacimento)", "definizione": "Palazzo", "abstract": "Leone Leoni, artista sia alla corte di Carlo V, sia a quella di Filippo II, dopo una vita avventurosa sceglie Milano come sua citt\u00e0 d'elezione e vi fa costruire Casa degli Omenoni. Il termine Omenoni, che proviene dal dialetto milanese e significa \"grandi uomini\", riguarda le otto cariatidi maschili della facciata, scolpite in pietra di ceppo da Antonio Abondio, probabilmente su disegno di Leone Leoni. Le cariatidi, insieme all'elegante ornamentazione del cornicione con leoni, aquile, chimere e festoni, testimoniano l'alternarsi, sulla facciata, di rigore architettonico con ricchezza di elementi decorativi.Tema ricorrente nella decorazione della casa, il leone fa riferimento, oltre che al nome, al carattere irruento di Leone Leoni.Lascia senza fiato il crudo realismo del bassorilievo sopra la porta-finestra, dove l'artista raffigura un satiro che nel disperato tentativo di sottrarsi all'aggressione di due leoni indietreggia sino a sporgersi dal cornicione. L'opera \u00e8 un monito per i visitatori malintenzionati. Il salone ottagonale al primo piano ha ospitato in passato le collezioni di Leone Leoni. Dalle antichit\u00e0 ai calchi di sculture famose, dai dipinti di Tiziano, Parmigianino e Correggio al Codice Atlantico di Leonardo da Vinci. Il palazzo \u00e8 sede dal 1924 di Clubino, esclusivo circolo per gentiluomini.", "lat": "45.4672280013498", "long": "9.192141003413845", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/casa_degli_omenoni"}, {"nome": "Collezioni della Triennale di Milano - Triennale Design Museum", "autore": "", "definizione": "Collezione", "abstract": "Le collezioni della Triennale di Milano - Triennale Design Musem comprendono una raccolta permanente di oltre mille oggetti che documentano la storia e l'evoluzione del design italiano. Vi sono conservate opere di grandi maestri, tra i quali Gio Ponti, Piero Fornasetti, Franco Albini, Bruno Munari, Alessandro Mendini, Andrea Branzi, Achille Castiglioni, Ettore Sottsass, Marco Zanuso e tanti altri. Inoltre, all'interno del Design Caf\u00e8, sono esposte a rotazione, per essere adoperate, oltre cento sedute che costituiscono una sorta di vero e proprio piccolo museo.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/collezioni_della_triennale_di_milano__triennale_design_museum"}, {"nome": "Palazzo arcivescovile", "autore": "Tibaldi, Pellegrino (costruzione: cortile dei Canonici); Lonati, Bernardo (ampliamento: torre d'angolo; costruzione: carceri); Nava, Cesare (rifacimento: corpo su Piazza Fontana); Piermarini, Giuseppe (rifacimento)", "definizione": "Palazzo", "abstract": "Alla destra del Duomo, in direzione piazza Fontana, si trova il Palazzo Arcivescovile. La prima trasformazione dell'edificio originario del 1174 risale a Giovanni II Visconti che, nel 1342, inizia i lavori per la nuova Curia arcivescovile. Il complesso edilizio, gi\u00e0 rielaborato e ingrandito sul finire del quattrocento, inizi\u00f2 ad essere ristrutturato a partire dalla seconda met\u00e0 del cinquecento, su progetto dell'architetto Pellegrino Tibaldi. Il cortile, iniziato nel 1569 e completato nel 1604 \u00e8 una delle prime opere pellegriniane nella citt\u00e0 di Milano e si articola con un loggiato a due ordini. La facciata, venne poi rifatta sul finire del XVIII, pi\u00f9 precisamente nel 1784, da Giuseppe Piermarini, su incarico dell'arcivescovo Filippo Visconti. Nei primi del '900, si deve a Nava Cesare invece il rifacimento del corpo su Piazza Fontana.", "lat": "45.46371300182225", "long": "9.19291700229225", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/palazzo_arcivescovile"}, {"nome": "Polittico di Valle Romita", "autore": "Gentile da Fabriano (1370 ca.-1427)", "definizione": "Polittico", "abstract": "Forse smembrato gi\u00e0 nel XVIII secolo, le tavole maggiori del polittico giunsero in Pinacoteca nel 1811, in seguito alla soppressione dell'eremo francescano di S. Maria di Valdisasso presso Fabriano; gli elementi minori furono acquistati da una collezione privata nel 1901. La commissione del dipinto \u00e8 probabilmente da ascrivere a Chiavello Chiavelli, signore di Fabriano, che nel 1406 fece restaurare il convento di Valdisasso, richiedendo una grande pala con il tema pi\u00f9 caro all'osservanza francescana, l'Incoronazione della Vergine attorniata dai santi fondatori dell'ordine. L'analisi stilistica del dipinto rivela la conoscenza diretta, da parte di Gentile, delle opere di Michelino da Besozzo, l'altro grande caposcuola del gotico internazionale: poich\u00e9 la presenza di Michelino \u00e8 documentata a Venezia nel 1410, in anni in cui furono frequenti anche i viaggi di Gentile nella citt\u00e0 lagunare, il polittico di Brera andrebbe datato tra 1410 e 1412. Il linguaggio gotico dell'artista allunga i santi in eleganti figure riccamente abbigliate e satura i fondi con foglia oro lavorata a incisioni e punzonature. La minuziosa resa dei dettagli naturalistici richiama la lezione di Michelino da Besozzo.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/polittico_di_valle_romita"}, {"nome": "Refettorio (ex) del convento di S. Maria delle Grazie", "autore": "Solari, Guiniforte (progettazione); Leonardo da Vinci (decorazione); Montorfano, Giovanni Donato (decorazione)", "definizione": "Refettorio", "abstract": "L'antico refettorio conventuale del complesso architettonico domenicano di Santa Maria delle Grazie, costituisce oggi uno poli artistici e culturali pi\u00f9 visitati al mondo, per la presenza, al suo interno, di una delle pi\u00f9 note opere del maestro fiorentino Leonardo da Vinci: l'Ultima Cena. La sala, decorata fin dall'epoca della sua costruzione con motivi ornamentali di stampo classico lungo le pareti e nelle lunette d'imposta della volta, fu completamente trasformata intorno alla fine del XV secolo per volont\u00e0 del duca di Milano Ludovico il Moro. Le pareti corte furono infatti arricchite da due monumentali dipinti murali: l'affresco raffigurante la \"Crocifissione\", opera dell'artista lombardo Donato Montorfano firmata e datata 1495, e la celebre \"Ultima Cena\", dipinta da Leonardo da Vinci tra il 1495 e il 1497. Scampate alla furia distruttiva delle bombe della Seconda Guerra Mondiale, la sala \u00e8 stata oggetto in questi ultimi decenni di un restauro completo artistico e ambientale, dotando l'ex refettorio anche delle pi\u00f9 moderne tecnologie per la pulizia dell'aria, che evitano che le polveri presenti sugli abiti dei visitatori deturpino ulteriormente le insigne pitture.", "lat": "45.46600799885911", "long": "9.170408000659702", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/refettorio_(ex)_del_convento_di_s_maria_delle_grazie"}, {"nome": "Il Quarto Stato", "autore": "Pellizza da, Volpedo, Giuseppe (1868-1907)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Terminata nel 1901 ma ritoccata dopo l'esposizione alla Quadriennale torinese del 1902, l'opera \u00e8 il risultato finale di un processo creativo durato dieci anni. La grande tela rappresenta, sullo sfondo di un paese, due uomini e una donna con un bambino tra le braccia che procedono in avanti seguiti da una folla di contadini. Il primo bozzetto sul tema dello sciopero risalente al 1891 e intitolato \"Ambasciatori della fame\", era gi\u00e0 ambientato nella piazza di Volpedo, paese natale di Pellizza. Attraverso una grande quantit\u00e0 di studi l'artista giunge tra 1895 e 1896 a una versione intermedia, \"Fiumana\", conservata alla Pinacoteca di Brera di Milano. Nel 1898 riparte da una nuova tela, \"Il cammino dei lavoratori\", che riduceva il numero delle figure sullo sfondo, avvicinava i personaggi in primo piano allo spettatore rendendoli pi\u00f9 monumentali ed eliminava ogni superflua descrizione ambientale che potesse compromettere il significato universale del dipinto. Il soggetto infatti, alla luce del socialismo umanitario ed evoluzionistico maturato nel frattempo da Pellizza e rafforzato dai sanguinosi eventi milanesi del 1898, non era pi\u00f9 un momento di pacifica protesta, ma la sicura avanzata del \"quarto stato\", la classe lavoratrice, cui si riferisce il titolo definitivo del 1901.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/il_quarto_stato"}, {"nome": "Monastero Maggiore", "autore": "", "definizione": "Monastero", "abstract": "Il Monastero Maggiore delle Benedettine \u00e8 il pi\u00f9 vasto e antico cenobio femminile milanese, fondato nell'VIII sec. e parzialmente demolito nella seconda met\u00e0 dell'800 per l'apertura delle vie Ansperto e Luini.Di origine paleocristiana, ricostruita nel Cinquecento si segnala per la grande eleganza e dall'alta qualit\u00e0 delle soluzioni architettoniche, inconsuete nella Milano di quegli anni, e per il vasto ciclo affreschi di scuola leonardesca.In un contesto dove la storia di Milano antica mostra ancora visibili le sue tracce con un edificio residenziale di I sec. d.C., le mura e il circo romano, il complesso ospita oggi il Museo Archeologico di Milano.", "lat": "45.4652207694634", "long": "9.179011478749432", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/monastero_maggiore"}, {"nome": "Milano, Quartiere e Piazzetta Brera", "autore": "", "definizione": "", "abstract": "Oggi, Brera \u00e8 uno dei quartieri pi\u00f9 creativi, affascinanti di tutta Milano e al tempo stesso immagine di un passato diverso da quello della metropoli moderna, tra stradine strette e acciottolate (via Madonnina), boutique e locali storici \u00e0 la page, piccole piazze e palazzi monumentali settecenteschi e neoclassici. Paesaggio che si rinnova nel solco della tradizione, grazie all'alternarsi di vetrine di design d'avanguardia, all'arredo anni '30 e ai cortili nascosti dove si possono ancora incontrare degli artigiani.", "lat": "45.471866120233535", "long": "9.187887918921398", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/milano_quartiere_e_piazzetta_brera"}, {"nome": "", "autore": "ambito dei Paesi Bassi", "definizione": "Conchiglia", "abstract": "Il nautilus \u00e8 una conchiglia di una rara specie che vive nei mari dell'Indonesia, delle Filippine e della Nuova Guinea. Queste fragilissime conchiglie, impreziosite da incisioni, venivano appese o usate come coppe sostenute da raffinate montature. La provenienza esotica, insieme alla fragilit\u00e0 e alla delicatezza della decorazione le hanno rese uno degli oggetti pi\u00f9 ambiti dai collezionisti. Il nautilus del Poldi Pezzoli mostra scene di genere, tratte da incisioni di Jacques Callot, inserite tra volute e racemi, attorno alle quali svolazzano insetti tratti dai repertori fiamminghi coevi. Sul bordo della conchiglia, in argento inciso e traforato, compaiono i fori per la sospensione e, tra volute e foglie, un'aquila a due teste e uno stemma. Si tratta di un'opera prodotta dalle manifatture di Amsterdam nella met\u00e0 del Seicento, probabilmente per una prestigiosa committenza asburgica.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_10"}, {"nome": "motivi decorativi", "autore": "Pompeo della Cesa (1537-1610)", "definizione": "Elemetto", "abstract": "L'elmo in acciaio brunito presenta una superficie interamente decorata a motivi vegetali, incisi e dorati. La luna crescente con il motto \"SIC\", acrostico di \"Sic Illustrior Crescam\" (\"cos\u00ec crescer\u00f2 pi\u00f9 nobile\"), che vi compare pi\u00f9 volte, era legata a Vincenzo I Gonzaga (1562-1612), duca di Mantova e del Monferrato dal 1586. Essa si inserisce perfettamente nella decorazione a girali di foglie e fiori. La trasposizione sull'acciaio dei disegni che ornavano i velluti di moda in quei tempi \u00e8 caratteristica della produzione di Pompeo della Cesa, armiere regio attivo a Milano della seconda met\u00e0 del XVI secolo.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/motivi_decorativi"}, {"nome": "carro di Diana", "autore": "ambito Germania meridionale", "definizione": "Orologio", "abstract": "La cassa di questo orologio, noto come \"Il carro di Diana\", ha la forma di una carro trionfale realizzato in ebano, con le ruote in bronzo dorato e fregi d'argento. Diana, la dea della caccia, \u00e8 seduta sul trono nell'atto di scoccare una freccia; due pantere tirano il carro, mentre dietro il trono siede una scimmietta. Ai lati del trono sono incassati due quadranti d'argento, uno per le ore e uno per attivare la suoneria, decorati con smalti policromi con fiori e uccelli. Grazie ad una molla interna le ruote del carro girano, le due pantere si alzano e si abbassano simulando i balzi di una corsa e le loro teste ruotano, cos\u00ec come gli occhi di Diana e la testa della scimmietta. L'orologio fa parte della collezione del conte Gian Giacomo Poldi Pezzoli, \u00e8 databile ai primi anni del Seicento e ascrivibile all'ambito di produzione della Germania meridionale.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/carro_di_diana"}, {"nome": "Museo degli Strumenti Musicali", "autore": "", "definizione": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta", "abstract": "Il Museo degli Strumenti Musicali ha sede, dal 1961, nel Castello Sforzesco. Il percorso espositivo, che rispetta l'assetto originario del 1963, prevede il raggruppamento degli strumenti per tipologie e permette di cogliere l'evoluzione di ciascun genere musicale nelle diverse epoche. Il Museo degli Strumenti Musicali pu\u00f2 essere considerato un museo \"vivo\", per la sua importante attivit\u00e0 nella divulgazione e nella didattica della cultura musicale, grazie anche a rapporti consolidati con diversi enti musicali milanesi. Recentemente, in uno spazio appositamente predisposto, il Museo ha accolto lo studio di Fonologia di Milano, concesso nel 2008 dalla Rai: sulle sua apparecchiature elettroniche i compositori Luciano Berio e Bruno Maderna a partire dal 1955 condussero i primi esperimenti sonori che diedero l'avvio alla musica elettronica in Italia. Alcune postazioni informatiche consentono di ascoltare numerosi brani e consultare la documentazione relativa all'attivit\u00e0 dello Studio.", "lat": "45.470124061729045", "long": "9.179706774779342", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/museo_degli_strumenti_musicali"}, {"nome": "Milano", "autore": "", "definizione": "", "abstract": "In un territorio di dimensioni contenute, malgrado gli ampliamenti degli ultimi 150 anni, Milano ha conosciuto quattro periodi di particolare splendore storico e artistico: capitale dell'Impero romano d'Occidente (IV-V sec.), libero Comune (XI-XIII sec.), signorie Visconti e Sforza (XIV-XVI sec.), epoca moderna (XIX sec.).I periodi pi\u00f9 rilevanti per la definizione della forma urbana sono per\u00f2 legati alle trasformazioni otto-novecentesche e alla fase di passaggio dalla citt\u00e0 manifatturiera alla citt\u00e0 post-industriale, che hanno conservato lo schema fatto di radiali verso il centro e anelli concentrici di raccordo attorno al nucleo originario di matrice romana.", "lat": "45.46928809592988", "long": "9.186777669502188", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/milano"}, {"nome": "Musico", "autore": "Leonardo da Vinci (1452-1519)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Entrato in Ambrosiana probabilmente con la donazione del marchese Galeazzo Arconati del 1637, insieme al celebre \"Codice Atlantico\", \u00e8 l'unico dipinto su tavola di Leonardo rimasto a Milano. Tradizionalmente si pensava che ritraesse Ludovico il Moro, duca di Milano, ma quando i restauri del 1905 eliminarono le ridipinture e fecero riemergere nella parte inferiore la mano con il cartiglio musicale, si cominci\u00f2 a parlare del ritratto di un musico, identificato ora con Franchino Gaffurio, che fu maestro della cappella del duomo di Milano, ora con il cantore e compositore franco-fiammingo Josquin des Prez, entrambi presenti e attivi nella Milano di Leonardo e di Ludovico il Moro. Recentemente \u00e8 stata avanzata anche l'ipotesi che si tratti di Atalante Migliorotti, musicista toscano amico di Leonardo, giunto con lui a Milano alla corte del Duca come cantante e abile suonatore di lira. Di questo ritratto i critici segnalano il forte chiaroscuro e la dimensione scultorea dei tratti fisiognomici. In particolare sono da segnalare l'accuratezza con cui \u00e8 dipinta la mano che tiene il cartiglio e una curiosit\u00e0 che riguarda gli occhi. Le due pupille infatti sono tra di loro diverse e quella dell'occhio sinistro \u00e8 leggermente pi\u00f9 piccola di quella dell'occhio destro. In tal modo Leonardo ha voluto cogliere e fissare nel dipinto l'attimo in cui le pupille progressivamente si dilatano al progressivo calar della luce, proprio secondo quanto egli stesso ha descritto in uno studio sulla dilatazione delle pupille. Nel \"Musico\" il Maestro ci avrebbe dunque lasciato un dettaglio di carattere scientifico \"tradotto\" in pittura.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/musico"}, {"nome": "scena dal Genji monogatari", "autore": "manifattura giapponese", "definizione": "Scatola", "abstract": "Scatola da cancelleria, \"bunko\", in legno laccato e decorato con varie tecniche varianti del \"maki-e\" (pittura a oro spruzzata). La decorazione presenta nella superficie esterna un padiglione, un corso d'acqua e una serie di alberi di pino; \u00e8 inoltre presente, ripetuto per pi\u00f9 volte, il simbolo araldico della famiglia Tokugawa e l'iscrizione di una poesia di trentuno sillabe. Lo splendido manufatto \u00e8 stato realizzato in occasione del matrimonio tra Chiyohime (1633-1698), primogenita dello shogun Tokugawa Iemitsu, nipote di Ieyasu, fondatore dello shogunato Tokugawa, con Tokugawa Mitsutomo (1625-1700), capo del ramo della famiglia Owari, attuale prefettura di Aichi. I due si sposano nel 1639 quando la principessa ha solo tre anni. Intorno a questa data, quindi, si pu\u00f2 datare la realizzazione del grande servizio di oggetti laccati, noto con l'appellativo di \"Hatsune no chodo\", al quale appartiene la scatola del Museo delle Culture. L'intera opera viene realizzata in circa tre anni da Koami Choju [Nagashige] (1599-1651), uno tra i pi\u00f9 valenti laccatori del suo tempo, sotto la supervisione di Iwasa Matabei (1578-1650), notissimo pittore dell'epoca. L'intero servizio, formato da un numero imprecisato di pezzi, \u00e8 stato smembrato nel XIX secolo: il nucleo principale \u00e8 attualmente conservato presso il Tokugawa Art Museum di Nagoya mentre altri esemplari sono sparsi in giro per il mondo. Oltre alla qualit\u00e0 straordinaria della laccatura, tutti i pezzi sono accomunati da un medesimo soggetto, ovvero immagini ispirate al capitolo Hatsune del \"Romanzo del Principe Splendente\" (Genji monogatari), opera di Murasaki Shikibu, risalente all'inizio dell'XI secolo. Nel capitolo si narra di uno scambio di doni per l'Anno Nuovo, tema che poteva essere di buon auspicio per l'inizio della vita coniugale della principessa.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/scena_dal_genji_monogatari"}, {"nome": "", "autore": "Cantiere della Societ\u00e0 Anonima Costruzione e Navigazione Velieri di Gino Benetti", "definizione": "Nave", "abstract": "La nave scuola Ebe nasce nel 1921 per il trasporto di merci nel Mediterraneo, per poi trasformarsi negli anni '50 in nave scuola per nocchieri. Al termine del suo servizio viene acquisita dal Museo, che la seziona in parti per ricostruirla interamente in occasione dell'inaugurazione del nuovo padiglione aeronavale nell'aprile del 1964. \u00c8 una delle navi pi\u00f9 grandi conservate in un museo.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_11"}, {"nome": "figure antropomorfe", "autore": "popolazione Dogon", "definizione": "Porta", "abstract": "La porta di granaio proviene dalla regione del Mali abitata dalla popolazione Dogon, a sud del Niger. E' costituita da due pannelli rettangolari uniti tra loro da graffe di ferro. La superficie \u00e8 divisa in sei riquadri: cinque decorati con figure antropomorfe in posizione eretta, che rappresentano coppie di gemelli simbolo di fertilit\u00e0, e uno recante la serratura, sulla cui sommit\u00e0 \u00e8 posta un'altra figura antropomorfa che simboleggia il fondatore del lignaggio.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/figure_antropomorfe"}, {"nome": "Episodio della vita di Oreste", "autore": "produzione campana; pittore di Parrish", "definizione": "Cratere", "abstract": "La scena raffigurata sul lato principale del cratere, o vaso per il vino, si riferisce alla persecuzione del matricida Oreste e alla sua purificazione. Oreste \u00e8 il figlio di Agamennone, re di Argo, che al ritorno dalla guerra di Troia viene ucciso dalla moglie Clitennestra. Il delitto della donna nasce dal desiderio di vendetta contro il marito, colpevole di aver sacrificato la figlia Ifigenia per consentire la partenza della flotta greca alla volta di Troia. La colpa per l'uccisione della madre e di Egisto, voluta da Apollo, \u00e8 terribile, e per questo Oreste \u00e8 perseguitato dalle Erinni.La rappresentazione di Oreste che, perseguitato dalle Erinni, si rifugia presso l'oracolo delfico si ispira alle Eumenidi di Eschilo. Qui, Oreste, che ha ucciso la madre Clitennestra per vendicare l'assassinio del padre Agamennone, si aggrappa, in cerca di protezione, al tripode di Apollo, che simboleggia il santuario di Delfi. Contro di lui si avventa l'Erinni; Apollo lo difende, tendendo l'arco contro il mostro. Ai lati della scena \u00e8 Pilade, compagno di Oreste.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/episodio_della_vita_di_oreste"}, {"nome": "Collezione di sculture del Museo d'Arte Antica del Castello Sforzesco", "autore": "", "definizione": "Collezione", "abstract": "La collezione di sculture del Museo d'Arte Antica comprende un patrimonio che copre un arco cronologico che dall'et\u00e0 paleocristiana arriva fino al XVI secolo. Le raccolte prendono avvio quando l'Accademia di Belle Arti di Brera, a partire dagli ultimi anni del Settecento, conserva le prime sculture con finalit\u00e0 didattiche e di salvaguardia delle memorie cittadine a rischio di dispersione. L'idea di un Museo inizia a profilarsi con l'istituzione, nel 1845, di una \"Societ\u00e0 Archeologica\", per realizzarsi, nel 1862, con la creazione del Museo Patrio di Archeologia. Le collezioni si ampliano anche grazie ad una illuminata politica di acquisti, ponendo sempre pi\u00f9 forte il problema dello spazio. Il Museo Patrio Archeologico viene annesso al neonato Museo Artistico Municipale, che, nel 1900, inaugura la propria sede espositiva negli ambienti del Castello Sforzesco. Tra le opere pi\u00f9 significative si ricordano la \"Pusterla dei Fabbri\", uno dei pi\u00f9 antichi accessi alle mura medioevali di Milano, la Testa femminile detta di \"Teodora\" di epoca bizantina, l'\"Arca di Bernab\u00f2 Visconti\", signore di Milano dal 1354, attribuita a Bonino da Campione, il \"Portale del Banco Mediceo\", ingresso solenne della sede milanese della Banca di Cosimo de' Medici, la \"Piet\u00e0 Rondanini\" di Michelangelo Buonarroti e il monumento funebre a Gastone di Foix, governatore di Milano dal 1511, realizzato dallo scultore lombardo Agostino Busti detto il Bambaia.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/collezione_di_sculture_del_museo_darte_antica_del_castello_sforzesco"}, {"nome": "", "autore": "ambito lombardo", "definizione": "Fronte di ambone", "abstract": "Del frammento di ambone, privo della parte superiore, non si conosce la provenienza. La fronte, convessa, \u00e8 interamente occupata da un fastoso apparato di palmette, entro un intreccio di tralci a losanghe. Ai lati il decoro \u00e8 interrotto dalla semplice cornice, mentre nella parte inferiore si conclude con il contorno delle stesse palmette. La volont\u00e0 dell'autore \u00e8 quella di suggerire un motivo ripetibile all'infinito, come in un tessuto. L'opera \u00e8 datata al IX secolo.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_12"}, {"nome": "Universit\u00e0 Statale", "autore": "Averlino, Antonio detto il Filarete (progetto); Richini, Francesco Maria (ampliamento); Solari, Guiniforte (costruzione); Amadeo, Giovanni Antonio (architetto della Fabbrica)", "definizione": "Ospedale", "abstract": "Nel 1457, ha inizio la costruzione dell'Ospedale Maggiore per rispondere ad un obiettivo grandioso di concentrare la cura dei poveri in un unico complesso, precedentemente organizzata in diverse strutture nella citt\u00e0. L'opera, commissionata da Francesco Sforza all'architetto fiorentino Averulino, noto come \"Filarete\", \u00e8 stato realizzato nella zona ospedaliera della citt\u00e0 che, nel corso dei secoli, era cresciuta nei pressi di Porta Romana.Il layout molto originale, basata su due ali separate da un vasto cortile centrale, \u00e8 stato utilizzato come modello per numerosi ospedali del XV secolo.Ma Filarete riesce a completare solo la sezione del Portico a destra della facciata e i tre chiostri dell'ala destra. In tempi diversi, molti altri architetti hanno contribuito a questo edificio, tra cui anche il Richini. Il lato sinistro della facciata \u00e8 stata completato solamente in epoca neoclassica.Nel 1939 l'Ospedale Maggiore viene trasferito completamente nella sede attuale a Niguarda. durante la seconda guerra mondiale viene gravemente danneggiato l'intero complesso che dovr\u00e0 essere successivamente restaurato. Dal 1958 l'Universit\u00e0 Statale di Milano vi ha ufficialmente sede.", "lat": "45.46109600134713", "long": "9.194495002683269", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/universita_statale"}, {"nome": "Trittico di Camerino", "autore": "Crivelli, Carlo (1430/1435 ca.-1494/1495)", "definizione": "Trittico", "abstract": "Il Trittico - raffigurante nella tavola centrale la Madonna in trono col Bambino e nelle tavole laterali San Pietro martire, San Venanzio, San Pietro apostolo e San Domenico - giunse a Brera dalla cattedrale di San Domenico a Camerino. Si tratta della prima opera di Crivelli destinata a Camerino, capitale della Signoria dei da Verano. Fu commissionata da Romano di Cola, personaggio misterioso di cui non si sa nulla, se non che segu\u00ec con attenzione l'erezione di alcune fabbriche ducali, e fu saldato dallo stesso Romano il 19 novembre 1483.Le tre tavole maggiori furono portate a Brera il 24 settembre 1811 a seguito delle requisizioni napoleoniche, mentre gli elementi minori presero la via del mercato antiquario. L'opera \u00e8 certamente una delle pi\u00f9 suggestive della Pinacoteca, fonte di inesauribile fascino per la profusione di elementi decorativi e per la compiaciuta esibizione di scorci illusionistici con cui Crivelli impreziosisce l'intera composizione, senza peraltro dare vita a uno spazio credibile e prospetticamente misurato: una ineguagliabile testimonianza dell'originalit\u00e0 con cui Crivelli rielabora i principi cardine del Rinascimento centroitaliano.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/trittico_di_camerino"}, {"nome": "", "autore": "Ravasco, Alfredo (1873-1958)", "definizione": "Teca", "abstract": "I documenti attestano che in Ambrosiana gi\u00e0 nel 1685 era conservata una ciocca di capelli di Lucrezia Borgia (1480-1519), figlia di Rodrigo, poi papa Alessandro VI, andata sposa ad Alfonso d'Este della casa ducale di Ferrara. Essi erano conservati insieme alle nove lettere, custodite sempre in Ambrosiana, scritte da Lucrezia a Pietro Bembo (1470-1547), cardinale umanista e letterato. Divenuta quasi oggetto di culto per i romantici dell'Ottocento, la bionda ciocca di capelli venne accolta, come in una specie di reliquiario, in questa preziosa teca, eseguita da Alfredo Ravasco, uno dei migliori orafi milanesi della prima met\u00e0 del Novecento, con l'accostamento di materiali preziosi, pietre dure e gemme varie. Da notare ai lati i due pendenti, con gli emblemi araldici delle nobili famiglie Borgia (il toro) e d'Este (l'aquila).", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_13"}, {"nome": "Pie donne al sepolcro", "autore": "bottega occidentale (romana?)", "definizione": "Tavoletta", "abstract": "La tavoletta, datata agli inizi del V secolo d.C. e attribuita ad artista italiano, \u00e8 ritenuta tra le pi\u00f9 note e pi\u00f9 importanti dell'arte dell'intagliare l'avorio. La piastra, contornata da una elegante cornice a caratteri fitomorfi, rappresenta, nel riquadro superiore, due soldati semi assopiti a guardia del Santo Sepolcro, e, nel riquadro inferiore, un personaggio maschile, forse l'Angelo o il Resuscitato, e le due donne in adorazione dinanzi alla porta semi socchiusa del Sepolcro. Ai due angoli superiori sono i simboli degli Evangelisti: l'Angelo-Matteo, e il Toro-Luca. La tavoletta faceva parte della collezione del principe Gian Giacomo Trivulzio, dal quale \u00e8 stata acquistata nel 1935 da parte del Comune e destinata alle Civiche Raccolte d'Arte.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/pie_donne_al_sepolcro"}, {"nome": "Il palazzo dei Giureconsulti e il Broletto a Milano", "autore": "Bellotto, Bernardo (1721-1780)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Veduta significativa della citt\u00e0 di Milano, con il medioevale Palazzo della Ragione che si apre sul lato de Palazzo dei Giureconsulti, l'Istituto da cui uscivano i giovani destinati alle alte magistrature edificato nel 1561 da Vincenzo Seregni, da cui emerge la duecentesca casa-torre di Napo Torriani. Lo scorcio cittadino presentato \u00e8 certamente da mettere in relazione con il viaggio in Lombardia compiuto da Bernardo Bellotto, vedutista veneziano nipote di Canaletto, verso la met\u00e0 degli anni quaranta del Settecento. Certamente Bellotto lavora per prestigiose committenze Milanesi dalle quali potrebbe derivare la richiesta di una veduta. Non vi \u00e8 per\u00f2 certezza della destinazione originaria dell'opera rimasta in collezioni inglesi a partire dal 1750 e acquistata dal Comune di Milano nel 1998.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/il_palazzo_dei_giureconsulti_e_il_broletto_a_milano"}, {"nome": "", "autore": "Olivetti (1908-2003); Perotto, Pier Giorgio (1930-2003); Garziera, Gastone (notizie 1965); Ecclesia, Eduardo (notizie 1965); De Sandre, Giovanni (notizie 1965); Bellini,, Mario (1935-)", "definizione": "Calcolatore progammabile", "abstract": "La Programma 101 \u00e8 considerata il primo personal computer della storia. Sviluppata dalla Olivetti tra il 1962 e il 1964, nasce come calcolatore da scrivania. \u00c8 in grado di effettuare le quattro operazioni elementari, estrarre la radice quadrata ed \u00e8 programmabile. Progettata da Pier Giorgio Perotto, viene presentata a New York nel 1965 e prodotta in 44.000 esemplari per il mercato americano. \u00c8 disegnata da Mario Bellini e vince l'Industrial Design Award.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_14"}, {"nome": "maschera scimmia", "autore": "ambito Bamana", "definizione": "Maschera", "abstract": "La maschera zoomorfa raffigurante la scimmia, \"sulaw\", \u00e8 realizzata attraverso la scomposizione analitica dei tratti in volumi geometrici semplici. La superficie concava del muso, con le linee curve del profilo e del naso che spingono verso la bocca aperta, le conferiscono un certo dinamismo espressivo. La superficie concava del muso, con le linee curve del profilo e del naso che spingono verso la bocca aperta, le conferiscono un certo dinamismo espressivo.Le maschere zoomorfe, rappresentano le diverse classi d'et\u00e0 nelle quali \u00e8 suddivisa una delle sei caste iniziatiche maschili, la societ\u00e0 \"kore\", presso l'etnia dei Bambara, o Bamana, diffusa nella regione compresa tra Bamako e Segou, nel Mali. In un rito di passaggio obbligatorio, che ha luogo ogni sette anni, i giovani di sesso maschile, attraverso una serie di prove che affrontano nella boscaglia, muoiono simbolicamente per rinascere come uomini. La scimmia simboleggia un certo livello del sapere, che va oltrepassato per raggiungere la saggezza rappresentata dal leone.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/maschera_scimmia"}, {"nome": "Cristo Crocefisso con il buon ladrone e il cattivo ladrone", "autore": "ambito italiana", "definizione": "Scultura", "abstract": "Gruppo scultoreo in bronzo raffigurante Cristo crocefisso con il Buon ladrone e il Cattivo ladrone, datato XVI secolo. L'opera \u00e8 stata esposta a Montreal, in occasione della mostra \"The genius of the sculptor: the art of Michelangelo\" nel 1992, e messa in relazione con la scultura di Michelangelo, alla quale viene ritenuta stilisticamente affine.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/cristo_crocefisso_con_il_buon_ladrone_e_il_cattivo_ladrone"}, {"nome": "Autoritratto con gruppo di amici: Giovanni Migliara, Pelagio Pelagi, Tommaso Grossi, Giuseppe Molteni", "autore": "Hayez, Francesco (1791-1882)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Francesco Hayez ritrae se stesso attorniato da un gruppo di amici: a sinistra i pittori Pelagio Palagi in alto, e Giovanni Migliara di profilo; a destra il pittore Giuseppe Molteni, con il cilindro, e il letterato Tommaso Grossi, l'unico a capo scoperto. Hayez, in primo piano e al centro della scena, indossa un berretto da pittore con la visiera e un paio di occhialini rotondi, attributi della dimensione intellettuale dell'artista, ma anche di una giovent\u00f9 spensierata trascorsa in compagnia degli amici. La rappresentazione della riunione tra gli esponenti pi\u00f9 in vista del Romanticismo milanese conferisce all'opera una dimensione di documentazione storica e per questo il dipinto \u00e8 stato definito una sorta di manifesto della Milano romantica.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/autoritratto_con_gruppo_di_amici:_giovanni_migliara_pelagio_pelagi_tommaso_grossi_giuseppe_molteni"}, {"nome": "Figura femminile alla toilette", "autore": "produzione prenestina (oggi Palestrina)", "definizione": "Cista", "abstract": "Con la definizione di \"cista prenestina\" si indica con il primo termine ad una \"cesta\", \"scatola\", con il secondo al luogo di produzione, l'antica citt\u00e0 laziale di Praeneste, oggi Palestrina, dove tra IV e III sec. a.C. fior\u00ec la fabbricazione di questi manufatti in bronzo. Si tratta di oggetti di pregio, legati alla sfera femminile: venivano utilizzati infatti per riporre abiti, stoffe, gioielli e prodotti di bellezza. In quanto suppellettili pregiate, caratteristiche delle classi alte, le ciste accompagnavano le donne di rango anche nel viaggio nell'aldil\u00e0; la maggior parte di quelle a noi giunte, infatti, proviene da corredi funebri, nei quali spesso alle ciste si uniscono gli specchi; le prime sono deposte presso i piedi della defunta, i secondi nella mano destra. Molto interessante \u00e8 la scena raffigurata sulla cista di Milano: accanto a satiri e pugili, \u00e8 ritratta una figura femminile nuda in piedi, accanto ad una fontana con bocca di leone, dalla quale sta sgorgando dell'acqua. La donna \u00e8 intenta nella sua toilette; con uno strumento allungato si sta infatti acconciando i capelli sciolti al vento. Sopra la fontana \u00e8 appoggiata una cista. I soggetti raffigurati sulle ciste non sono casuali, devono al contrario intendersi come manifesti dei valori della \"\u00e9lite\" aristocratica: il tema della donna alla fontana, gi\u00e0 molto diffuso sulle ceramiche greche, ricorre spesso su queste preziose suppellettili come allusione sia al bagno rituale della sposa che, rappresentata nuda, manifesta tutto il suo potere seduttivo e la sua \"charis\" , grazia, sia ai pericoli suscitati dalla scoperta della sessualit\u00e0 e dall'incontro casuale con l'uomo nello spazio aperto della fontana.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/figura_femminile_alla_toilette"}, {"nome": "Pinacoteca Ambrosiana", "autore": "", "definizione": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta", "abstract": "La Pinacoteca Ambrosiana \u00e8 stata ideata e istituita nei primi anni del Seicento per volont\u00e0 del cardinale Federico Borromeo, come sostegno e modello per una futura Accademia di Belle Arti. La quadreria \u00e8 composta dalla collezione del cardinale, descritta nella sua opera, \"Musaeum\", nel 1625. A questa si sono aggiunti nel tempo lasciti e donazioni. La sede \u00e8 un antico edificio nel cuore di Milano, all'interno del quale le opere sono esposte secondo un allestimento, realizzato negli anni novanta del Novecento, che segue l'ordine cronologico e per scuole. Il percorso si conclude con la visita dell'antica sala di lettura seicentesca della Biblioteca Ambrosiana, nella quale \u00e8 esposto il \"Codice Atlantico\" di Leonardo da Vinci.", "lat": "45.463460635576865", "long": "9.185807043430959", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/pinacoteca_ambrosiana"}, {"nome": "Ultima Cena", "autore": "Da Vinci, Leonardo (1452-1519)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Capolavoro indiscusso della storia dell'arte di tutti i tempi, il dipinto murale dell''Ultima Cena' fu realizzato da Leonardo da Vinci tra il 1495 e il 1497 nel refettorio della convento domenicano di Santa Maria delle Grazie. L'opera costituisce il vertice delle ricerche compiute dall'artista fiorentino durante il suo soggiorno alla corte milanese di Ludovico il Moro. Qui gli studi sulla prospettiva, sull'acustica, sulle luci e le ombre e sui \"moti dell'animo\" si fondono in un'unica composizione a creare una delle opere cardine della pittura rinascimentale. Leonardo sceglie di raffigurare il momento in cui Ges\u00f9 pronuncia la fatidica frase \"Uno di voi mi tradir\u00e0\" e lo sconcerto si diffonde nella sala - ideale proseguimento del reale refettorio - attraverso la variet\u00e0 delle pose e delle espressioni degli astanti. A dispetto della sua fama, la storia del Cenacolo \u00e8 per\u00f2 caratterizzata anche da un susseguirsi continuo di interventi di restauro a causa del suo precario stato conservativo, dovuto alla tecnica sperimentale utilizzata da Leonardo che prefer\u00ec al tradizionale \"buon fresco\", una tempera grassa stesa su pi\u00f9 strati preparatori, che gli permettesse di intervenire a pi\u00f9 riprese per modificare e riprendere i dettagli dell'immagine.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/ultima_cena"}, {"nome": "elementi decorativi geometrici, elementi decorativi geometrici", "autore": "manifattura turca", "definizione": "Copricuscino", "abstract": "I copricuscino di epoca ottomana sono manufatti tessili islamici molto popolari e diffusi. L'esemplare conservato presso il Museo delle Culture, datato al secolo XVII, \u00e8 realizzato in velluto e seta e decorato con motivi geometrici e vegetali come tulipani, garofani e rosette", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/elementi_decorativi_geometrici_elementi_decorativi_geometrici"}, {"nome": "Arco e caselli di Porta Ticinese", "autore": "Cagnola, Luigi (arco)", "definizione": "Casello", "abstract": "Isolata e monumentale al centro di piazza XXIV Maggio, la neoclassica Porta Ticinese (gi\u00e0 porta Marengo in epoca napoleonica, 1802-1814) \u00e8 una delle sei porte principali di Milano, ricavata all'interno dei bastioni e una delle opere pi\u00f9 significative del periodo.Posta a sud della citt\u00e0, lungo la strada per Pavia, porta la firma di Luigi Cagnola (1762-1833), esponente di primo piano del Neoclassicismo milanese.", "lat": "45.45251343367342", "long": "9.180215714405247", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/arco_e_caselli_di_porta_ticinese"}, {"nome": "Palazzo dell'Arte", "autore": "Muzio, Giovanni (progetto)", "definizione": "Palazzo", "abstract": "Il Palazzo dell'Arte \u00e8 uno dei principali spazi espositivi cittadini grazie alla sua libreria, il Teatro dell'Arte e il caff\u00e8. Allo stesso tempo il Palazzo dell'Arte, grazie alla sua posizione interna al Parco Sempione, deve essere concepito anche come integrazione del complesso monumentale del Castello Sforzesco, dell'Arco della Pace e dell'Arena. Fu costruito su progetto di Muzio (1933) coniugando elementi razionalisti con la monumentalit\u00e0 dell'architettura fascista. Fu costruito per diventare la sede milanese della Triennale di Arte Decorativa. Il complesso, che richiama una pianta quella di una basilica, \u00e8 stato nel 2002 ristrutturato su progetto di Michele De Lucchi. Al primo piano, Il Palazzo ospita la Triennale Design Museum, accanto al quale si aprono diversi spazi per esposizioni temporanee. Il piccolo giardino alle spalle del Palazzo dell'Arte ospita diverse sculture fra le quali vi \u00e8 un'opera disegnata da De Chirico \"La fontana metafisica\".", "lat": "45.472254808122976", "long": "9.173655500243322", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/palazzo_dellarte"}, {"nome": "Collezione del Museo Teatrale alla Scala", "autore": "", "definizione": "Collezione", "abstract": "La collezione del Museo Teatrale alla Scala, nata da un primo nucleo messo all'asta nel 1911 e arricchitasi nel tempo, grazie a donazioni e nuove acquisizioni, comprende strumenti musicali antichi, opere d'arte, suppellettili e cimeli legati alla storia artistica del Teatro. Tra le opere d'arte vi sono dipinti e sculture raffiguranti ritratti di musicisti e artisti noti a livello internazionale; dipinti, disegni e incisioni documentano l'architettura del Teatro e le scenografie storiche degli spettacoli. Tra gli strumenti musicali di particolare pregio \u00e8 la spinetta fabbricata da Onofrio Guarancino, con il coperchio della cassa decorato da Francesco Solimena, nel Seicento. Una collezione di porcellane di soggetto teatrale e musicale proviene da varie manifatture europee. Il ricco patrimonio librario, oggi costituito da oltre centocinquantamila volumi di argomento teatrale, lirico, musicale e della danza, completa la collezione.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/collezione_del_museo_teatrale_alla_scala"}, {"nome": "Palazzo Reale", "autore": "Giotto (decorazione); Tazzini, Giacomo (ampliamento); Piermarini, Giuseppe (rifacimento: facciate); Canonica, Luigi (rifacimento: interni; ampliamenti); Portaluppi, Piero (costruzione: Arengario); Magistretti, Vico (costruzione: Arengario); Griffini, Enrico Agostino (costruzione: Arengario); Muzio, Giovanni (costruzione: Arengario)", "definizione": "Palazzo", "abstract": "Considerato oggi uno dei maggiori poli culturali della citt\u00e0 di Milano, Palazzo Reale ha origini molto antiche. Sede del governo cittadino fin dal Medioevo, deve il suo aspetto attuale alle grandi trasformazioni apportate ad esso durante il periodo neoclassico dall'architetto Giuseppe Piermarini. Prima di diventare propriet\u00e0 del Comune nel 1920, infatti, il complesso fu palazzo di regnanti, da Maria Teresa d'Austria a Napoleone, e da Ferdinando I di Borbone alla dinastia dei Savoia re d'Italia. Attuale sede delle principali mostre d'arte ed esposizioni temporanee cittadine, il Palazzo conserva ancora al suo interno tracce della ricchezza della decorazione delle sale, confermando cos\u00ec doppiamente la centralit\u00e0 del suo ruolo nella storia milanese.", "lat": "45.463053668503576", "long": "9.19115285390637", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/palazzo_reale"}, {"nome": "Cimitero Monumentale", "autore": "Maciachini, Carlo (progetto); Arcaini (ampliamento)", "definizione": "Cimitero", "abstract": "Il cimitero Monumentale \u00e8 stato quindi aperto nel 1866 per accogliere i cittadini milanesi \"di tutti i tipi e le fortune\".Tuttavia, fin dall'inizio era chiaro che il Comune ha voluto che fosse un monumento che celebra la citt\u00e0 di Milano, un luogo di memorie civiche, dedicata non solo al lutto, ma anche a un pubblico pi\u00f9 ampio.Grazie alle sculture e opere architettoniche del Cimitero Monumentale possiamo scoprire gli eventi della citt\u00e0 e gran parte della sua storia moderna artistica. Dal realismo e eclettismo della fine del XIX secolo, di Art Nouveau e il simbolismo degli inizi del XX secolo, dagli anni '30 alla contemporaneit\u00e0, \u00e8 un vero e straordinario \"museo a cielo aperto\", dove alcuni dei i migliori artisti italiani sono rappresentati.Insieme a famiglie benestanti, appartenenti al mondo della cultura milanese e imprenditorialit\u00e0, ci sono anche molti personaggi famosi i cui nomi sono legati alla storia politica e civile di Milano e l'Italia, come ad esempio: Alessandro Manzoni, Carlo Cattaneo, Luca Beltrami, Carlo Forlanini , Salvatore Quasimodo, Filippo Turati, Anna Kuliscioff e Arturo Toscanini.", "lat": "45.48576829029262", "long": "9.179071651500424", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/cimitero_monumentale"}, {"nome": "simboli dei quattro evangelisti", "autore": "ambito lombardo", "definizione": "Lastra", "abstract": "La lastra rettangolare, riquadrata da una cornice a pi\u00f9 modanature, presenta, scolpiti a bassorilievo, i simboli alati dei quattro evangelisti. Da sinistra, il toro, simbolo dell'evangelista Luca, l'angelo, simbolo di Matteo, l'aquila che rappresenta San Giovanni e, infine, il leone di San Marco. La costruzione \u00e8 equilibrata nella composizione e le figure debordano dalla cornice a suggerire una dimensione tridimensionale. La lastra giunge al Castello Sforzesco il 6 febbraio 1926, proveniente dal fianco destro dell'antica Chiesa milanese di S. Maria Beltrade demolita nel 1934. Si ritiene sia sempre stata collocata nella facciata della chiesa, rinnovata pi\u00f9 volte, forse sopra un portale e, considerate le dimensioni, con funzione di architrave. Per il raffronto con alcuni esempi milanesi di scultura di epoca romanica la lastra viene datata al XII secolo.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/simboli_dei_quattro_evangelisti"}, {"nome": "Busto del vescovo Ulpiano Volpi", "autore": "Algardi, Alessandro (1598-1654)", "definizione": "Busto", "abstract": "Il busto in bronzo, entrato nelle collezioni del Museo nel 1891, ritrae Ulpiano Volpi (1559-1629), arcivescovo di Chieti nel 1609 e vescovo di Novara nel 1619. Il ritratto, commissionato dopo la morte del vescovo e tratto dalla sua maschera funeraria, \u00e8 opera dello scultore bolognese Alessandro Algardi, tra i protagonisti del Barocco romano. L'opera, databile all'inizio degli anni quaranta del Seicento, segna un momento di singolare avvicinamento di Algardi all'opera di Bernini, tanto che per un lungo periodo questo bronzo \u00e8 stato attribuito allo stesso Gianlorenzo.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/busto_del_vescovo_ulpiano_volpi"}, {"nome": "", "autore": "ambito lombardo; ambito fiorentino", "definizione": "Portale", "abstract": "Il Portale del Banco Mediceo presenta uno schema classico, nell'arco sorretto da lesene corinzie, e si arricchisce, nei pilastri, di motivi ornamentali di gusto settentrionale, come le campane fiorite sormontate da putti, i due grandi guerrieri e le eleganti figure di dame. Era posto all'ingresso del palazzo di Cosimo de' Medici in Milano, gi\u00e0 via dei Bossi n. 1774-3, oggi n. 4, scelto come sede del Banco e residenza di Pigello Portinari, amministratore della filiale milanese. L'antico palazzo, donato nel 1455 da Francesco Sforza a Cosimo, viene interamente rinnovato entro il 1461, ma non vi sono notizie precise circa la data di realizzazione del portale. L'edificio, tradizionalmente attribuito all'architetto fiorentino Michelozzo Michelozzi (1396-1472), \u00e8 stato recentemente ascritto ad Antonio Averlino detto Filarete, che lo descrive nel suo \"Trattato di Architettura\", composto tra il 1460 e il 1464. Il Comune di Milano, nel 1863, delibera l'acquisto della porta, destinandola al Museo Patrio di Archeologia.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_15"}, {"nome": "Caduta di Simon Mago", "autore": "Lomazzo, Giovanni Paolo (1538-1592)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Collocata nella prima cappella meridionale, il monumentale affresco raffigurante la Caduta di Simon Mago costituisce la principale opera pittorica realizzata all'interno della cappella Foppa, dipinta dall'artista milanese Giovanni Paolo Lomazzo nel 1570. La dedicazione dell'ambiente ai Santi Pietro e Paolo lo port\u00f2 a decorare le pareti con due scene tratte da racconti agiografici: da un lato 'San Paolo che resuscita un morto' e dall'altro 'La caduta di Simon Mago'. Nel dipinto viene infatti ritratto il momento in cui Simon Mago perse la vita cadendo da un edificio dopo aver sfidato San Pietro ad inscenare una prova di lievitazione alla presenza dell'Imperatore Nerone. Dalla raffinata e complessa iconografia, la scena mostra l'assoluta bravura dell'autore a fondere in un unico stile, echi di chiara impronta michelangiolesca, con richiami alla pi\u00f9 vicina tradizione lombarda (e leonardesca in particolare), divenendo cos\u00ec a buon diritto uno degli interpreti pi\u00f9 colti del manierismo milanese.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/caduta_di_simon_mago"}, {"nome": "Madonna dei gigli", "autore": "Previati, Gaetano (1852-1920)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "La scena \u00e8 costruita dalla contrapposizione tra le linee verticali degli alti gigli e le linee orizzontali delle vesti della Madonna. La Vergine \u00e8 raffigurata in un campo di gigli, simbolo della purezza, con il Bambino tra le braccia e un'aureola che le incornicia il capo. La luce, in piccoli tocchi di colore, proviene dallo sfondo. La tecnica \u00e8 quella divisionista delle lunghe pennellate di colore, non priva di contatti con la coeva produzione simbolista europea, nelle soluzioni lineari e decorative del disegno. L'opera viene esposta alla seconda Triennale di Brera a Milano, nel 1891, con il titolo \"Madonna\".", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/madonna_dei_gigli"}, {"nome": "Torre del Filarete", "autore": "Averlino, Antonio detto il Filarete (progetto); Beltrami, Luca (costruzione); Sacchi, Luigi (bassorilievo di Umberto I e statua di S. Ambrogio)", "definizione": "Torre", "abstract": "Monumentale ingresso dell'attuale Castello Sforzesco di Milano, la Torre del Filarete si presenta, dopo il recente restauro, in tutta la sua elegante e scenografica presenza. L'originale costruzione venne eseguita tra il 1901 e il 1905 dall'architetto Luca Beltrami, durante una delle pi\u00f9 grandi e importanti campagne di restauro effettuate sull'intera struttura del Castello. La primitiva torre, costruita per volont\u00e0 del Duca di Milano Francesco Sforza dall'architetto fiorentino Antonio Averlino, detto il Filarete, fu distrutta da un'esplosione avvenuta nel 1521. Non \u00e8 possibile conoscere con certezza il suo originario aspetto, tuttavia essa venne ricostruita nel Novecento sulla base di un attento studio filologico che consider\u00f2 anche tutte le fonti grafiche e documentarie dell'epoca, nonch\u00e9 di un confronto con edifici e torri lombarde coeve.", "lat": "45.46968121521376", "long": "9.180316669771821", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/torre_del_filarete"}, {"nome": "", "autore": "Speluzzi, Giuseppe (1825-1898)", "definizione": "Stipo", "abstract": "Il mobile, tra i pi\u00f9 celebri del museo, rientra in quella tipologia di stipi di origine olandese che ha grande diffusione in Italia dalla met\u00e0 del Cinquecento. Lo stipo \u00e8 realizzato in ebano e avorio e decorato con figure in bronzo cesellato e dorato, con intarsi in pietre dure. Il basamento in ebano nero, sagomato e guarnito con mascheroni in bronzo cesellato \u00e8 aggiunto in epoca pi\u00f9 tarda. Il calice in argento sulla sommit\u00e0 reca un'iscrizione \"Dominicus filio Patri Virgilio\", mentre nella base \u00e8 uno stemma con mitra, circondato da cartiglio con l'iscrizione \"Vivite felices. Quibus est fortuna peracta iam sua\". Anche il calice \u00e8 aggiunta postuma. Acquistato prima del 1849 il manufatto viene esposto al pubblico nel 1881, anno di apertura al del museo.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_16"}, {"nome": "Veduta del Canal Grande verso la punta della Dogana, da Campo San Vio", "autore": "Canaletto (1697-1768)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Acquistata nel 1928 nel mercato antiquario, la tela con Veduta del Canal Grande verso la Punta della Dogana fa da pendant alla Veduta del bacino di San Marco dalla punta della Dogana esposta nella medesima sala della Pinacoteca. Lo scorcio veneziano proposto da Canaletto \u00e8 certamente uno dei pi\u00f9 amati dall'artista che lo replic\u00f2 in molte versioni, leggermente differenti, come quella del Museo Thyssen-Bornemisza di Madrid (anteriore al 1720), quella della Gem\u00e4ldegalerie di Dresda (dopo il 1723), e la bellissima veduta dipinta su rame oggi nella collezione del visconte di Coke a Holkham Hall, nel Norfolk (1727 circa). Ma il vero prototipo della tela di Brera, soprattutto per la somiglianza dell'inquadratura prescelta, sembra essere un dipinto un tempo di propriet\u00e0 di sir Robert Grenville Harvey e oggi in collezione privata milanese.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/veduta_del_canal_grande_verso_la_punta_della_dogana_da_campo_san_vio"}, {"nome": "La Cena in Emmaus", "autore": "Caravaggio (1571-1610)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Caravaggio dipinse la \"Cena in Emmaus\" tra il 1605 e il 1606, vale a dire tra la fine del soggiorno romano e la fuga definitiva dalla citt\u00e0 seguita alla condanna per l'omicidio di Ranuccio Tommasoni, mentre era ospite di don Marzio Colonna; riusc\u00ec a venderla, per il tramite di Ottavio Costa, al marchese Patrizi e nel palazzo romano della famiglia si trovava ancora nel 1939, quando fu acquistato per la Pinacoteca dalla Associazione Amici di Brera. \u00c8 la seconda versione del soggetto che Caravaggio aveva gi\u00e0 trattato nel dipinto del 1601 ora alla National Gallery di Londra. Ma l'essenzialit\u00e0 della scena, i forti contrasti chiaroscurali e l'uso teatrale della luce accentuano nel dipinto, ora in Pinacoteca, la drammaticit\u00e0 dell'evento. La resa pi\u00f9 sommaria e la gamma cromatica ridotta quasi ad un monocromo non compromettono il naturalismo della composizione, rendendolo carico di umana tragicit\u00e0.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/la_cena_in_emmaus"}, {"nome": "Castello Sforzesco", "autore": "Leonardo da Vinci (decorazione); Gadio, Bartolomeo (costruzione: fortificazioni); Beltrami, Luca (rimaneggiamenti e restauro); Rossi, Girolamo (bonifica: baluardi; creazione: Piazza d'Armi); Studio BBPR (allestimento museale); Averlino, Antonio detto il Filarete (costruzione: torre); Bramante, Donato (progetto: cortile della Rocchetta; decorazioni); Ferrini, Benedetto (costruzione: Portico dell'Elefante); Brunelleschi, Filippo (progetto: sale residenziali e di rappresentanza)", "definizione": "Castello", "abstract": "Il Castello Sforzesco costituisce, insieme al Duomo, uno dei monumenti pi\u00f9 importanti e significativi della citt\u00e0, grazie allo studio dei quali \u00e8 possibile comprendere anche le trasformazioni di Milano. Oggetto di numerose demolizioni, ricostruzioni, abbellimenti, ampliamenti e 'restauri', il Castello fu voluto da Galeazzo II Visconti tra il1360 e il 1370. Distrutto nel 1447 a seguito della proclamazione della Repubblica Ambrosiana, il Castello venne ricostruito da Francesco Sforza nel 1450, che affid\u00f2 al visionario architetto fiorentino Antonio Averlino detto il Filarete il compito di realizzare la spettacolare torre d'ingresso, anch'essa demolita e ricostruita. Con Ludovico il Moro il compito di decorarne l'interno fu assegnato a grandi artisti, quali Leonardo da Vinci e Bramante. Il Castello costituisce una grande opera architettonica, che oggi si propone anche come prezioso contenitore di cultura e di opere d'arte, poich\u00e9 \u00e8 sede principale dei musei civici milanesi.", "lat": "45.4710051052838", "long": "9.179692682907481", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/castello_sforzesco"}, {"nome": "Basilica di S. Ambrogio", "autore": "Solari, Guiniforte (costruzione: Oratorio della Passione); Richini, Francesco Maria (rifacimento); Cagnola, Luigi (ampliamento e restauro: Basilica); Muzio, Giovanni (ampliamento); Zacchi, Adolfo (ampliamento e restauro: monastero); Reggiori, Ferdinando (restauro); Landriani, Gaetano (restauro); Bramante, Donato (rifacimento e ampliamento complesso)", "definizione": "Basilica", "abstract": "Seconda chiesa per importanza della citt\u00e0 di Milano, dopo il Duomo, la basilica di S. Ambrogio non costituisce solamente uno dei pi\u00f9 antichi monumenti cittadini in stile romanico, ma anche un punto di riferimento per la storia di Milano e della Chiesa ambrosiana. Fu infatti il Vescovo Ambrogio a voler erigere tra il 379 e il 386 nell'area del cimitero ad Martires, fuori Porta Vercellina, l'antica Basilica Martyrum, a cui poi fu assegnato il proprio nome. Da sempre meta di pellegrinaggi e turisti, la basilica di S. Ambrogio \u00e8 considerato il pi\u00f9 importante esempio di architettura romanica lombarda d'Italia che custodisce opere d'arte di grande rilievo, quali il pulpito del XII secolo e l'Altare d'oro di Vuolvino.", "lat": "45.461860001186324", "long": "9.174442003122344", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/basilica_di_s_ambrogio"}, {"nome": "Collezioni della Galleria d'Arte Moderna di Milano", "autore": "", "definizione": "Collezione", "abstract": "Le raccolte d'arte della Galleria d'Arte Moderna di Milano comprendono le ricche collezioni dell'Ottocento, formatesi a partire dal 1861, grazie a lasciti e donazioni alla municipalit\u00e0, e le collezioni Grassi e Vismara, donate rispettivamente nel 1956 e nel 1975. Il percorso espositivo, all'interno della Villa Reale, si snoda tra i capolavori dell'arte italiana ed europea dell'Ottocento: dal Neoclassicismo al Divisionismo, attraverso il Romanticismo storico, la Scapigliatura e il Simbolismo. Tra gli autori ricordiamo Andrea Appiani, Francesco Hayez, Tranquillo Cremona, Federico Faruffini, Giuseppe de Nittis, Medardo Rosso.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/collezioni_della_galleria_darte_moderna_di_milano"}, {"nome": "", "autore": "bottega parmense", "definizione": "Coretto", "abstract": "Il coretto \u00e8 composto da due pareti disposte ad angolo, ciascuna delle quali \u00e8 decorata con formelle intagliate a motivo di rosoni tardogotici, alternate ad altre raffiguranti lo stemma o gli emblemi di Pier Maria Rossi. Sul lato sinistro del coretto \u00e8 stata collocata una porta, mentre su quello destro vi \u00e8 un piccolo sportello posto sopra una mensola su cui \u00e8 un'iscrizione. L'arredo termina con una cuspide a pianta esagonale di cui solo i tre lati frontali recano una decorazione a tarsia a motivo di vasi di fiori. Il coretto proviene Castello di Torrechiara presso Parma, dove si trovava vicino all'altare maggiore della cappella di S. Nicomede e dal quale i signori del castello potevano assistere alle funzioni sacre separati dal resto dei fedeli. Il coretto viene eseguito su commissione del condottiero Pier Maria Rossi che riedifica il castello, nelle forme attuali, tra il 1448 e il 1475.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_17"}, {"nome": "Chiostrino del convento di S. Maria delle Grazie", "autore": "Bramante, Donato (costruzione)", "definizione": "Chiostro", "abstract": "Nel 1492 l'architetto urbinate Donato Bramante fu incaricato dal duca di Milano di ricostruire una nuova abside alla chiesa di S. Maria delle Grazie, concepita come uno splendido mausoleo per la famiglia di Ludovico il Moro. Parallelamente egli studi\u00f2 il disegno per la realizzazione della Sagrestia, che venne per\u00f2 costruita non comunicante direttamente con la chiesa ma ad essa separata, cos\u00ec da esaltare la tribuna isolandola e facendole acquisire autonomia. La necessit\u00e0 di un raccordo con la chiesa trov\u00f3 soluzione nella costruzione di un chiostrino di perfette proporzioni, oggi chiamato \"Chiostro delle rane\" per la presenza di sculture raffiguranti ranocchie collocate ad ornamento della fontana centrale. Tale chiostro, considerato uno degli angoli pi\u00f9 nascosti e suggestivi della citt\u00e0 di Milano, consente ancora oggi l'accesso diretto alla chiesa e alla Sagrestia Vecchia, attualmente adibita a sede espositiva dei fogli del \"Codice Atlantico\" di Leonardo da Vinci.", "lat": "45.46614299885117", "long": "9.17164512453638", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/chiostrino_del_convento_di_s_maria_delle_grazie"}, {"nome": "Museo del Risorgimento e Laboratorio di Storia Moderna e Contemporanea", "autore": "", "definizione": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta", "abstract": "Costituiscono le Civiche raccolte Storiche di Milano il Museo del Risorgimento, Laboratorio di Storia Moderna e Contemporanea e Palazzo Morando Costume Moda Immagine. I due Istituti hanno un'attivit\u00e0 diversificata, ma condividono l'interesse per gli studi storici, in particolare milanesi e lombardi. Presso il Museo del Risorgimento vengono promossi studi di storia politica ed economica, con particolare attenzione alla storia del Risorgimento e all'approfondimento di tematiche relative alla storia del XX secolo, mediante la pubblicazione di documenti inediti, l'organizzazione di convegni, la realizzazione di esposizioni storico-artistiche e l'elaborazione di proposte di studio sui nuovi percorsi storiografici.", "lat": "45.47204832726787", "long": "9.189779029799645", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/museo_del_risorgimento_e_laboratorio_di_storia_moderna_e_contemporanea"}, {"nome": "Piet\u00e0", "autore": "Buonarroti, Michelangelo (1475-1564)", "definizione": "Statua", "abstract": "La Piet\u00e0 Rondanini \u00e8 una scultura in marmo dalla complessa iconografia: la figura della Madonna \u00e8 collocata in posizione elevata su un blocco di pietra oltre il quale il corpo senza vita del Figlio pare scivolare. L'opera, che ha una lunga e tormentata genesi, \u00e8 stata realizzata a pi\u00f9 riprese da Michelangelo Buonarroti a partire dagli anni 1552-1553 fino alla fine della sua vita. Alla prima versione si attribuiscono il braccio destro, l'impostazione della testa della Vergine, orientata verso destra, e le gambe di Cristo, levigate e finite come il braccio superstite. In una successiva versione le braccia del Cristo si appoggiano al tronco e alle gambe della Madre, quasi ricavate dalla sua figura, e la testa \u00e8 scolpita utilizzando il marmo della spalla destra della Madonna. La stessa testa era stata pensata in un primo tempo pi\u00f9 in alto e pi\u00f9 vicina a quella della Madre e poi abbassata e assottigliata a sottolineare la caduta inerte sul corpo smagrito. La \"Piet\u00e0 Rondanini\" compare nell'inventario dei beni lasciati da Michelangelo nella sua dimora romana, redatto al momento della sua morte, il 18 febbraio 1564. Dopo un lungo periodo di oblio l'opera riemerge nel 1807, quando viene stilato l'elenco dei beni della famiglia romana dei Rondinini, in via del Corso. Il gruppo rimane in collezione privata, sempre all'interno del palazzo di via del Corso, fino al 1953 quando viene acquistata dal Comune di Milano e destinata alla Civiche Raccolte d'Arte.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/pieta"}, {"nome": "Palazzo Marino", "autore": "Alessi, Galeazzo (costruzione)", "definizione": "Palazzo", "abstract": "In piazza della Scala, di fronte al famoso teatro, si trova Palazzo Marino appartenuto ad una famiglia genovese di banchieri che era in affari con la citt\u00e0 di Milano gi\u00e0 nei primi anni del Cinquecento. Al culmine della sua fortuna personale, attorno al 1550, Tommaso decise di costruire un grande palazzo, di inedita magnificenza, che doveva consacrare davanti a tutta la citt\u00e0 l'alta posizione sociale raggiunta. Esso venne costruito fra il 1557 ed il 1563 su progetto dell'architetto perugino Galeazzo Alessi, appositamente convocato a Milano proprio per l'occasione.Sede comunale dal 1861 ad oggi. In contemporaneit\u00e0 con la realizzazione della nuova piazza della Scala, viene ricostruito il fronte principale in affaccio su di essa su progetto di Beltrami (1889) che ha riproposto la facciata dell'Alessi per piazza San Fedele e nuovo ingresso diretto.", "lat": "45.466301001604656", "long": "9.190536003258643", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/palazzo_marino"}, {"nome": "Palazzo Poldi Pezzoli", "autore": "Soave, Francesco (ampliamento); Balzaretti, Giuseppe (ampliamento); Boito, Camillo (allestimento museale); Scrosati, Luigi (allestimento museale); Bertini, Giuseppe (allestimento museale); Cantoni, Simone (ampliamento); Tantardini, Antonio (decorazioni interne); Pomodoro, Arnaldo (allestimento museale); Reggiori, Ferdinando (allestimento museale); Zaneletti, Pietro (decorazioni interne); Speluzzi, Giuseppe (decorazioni interne); Peroni, Filippo (decorazioni interne); Gazzoli, Paolo (decorazioni interne); Ripamonti, Giuseppe (decorazioni interne); Barzaghi, Luigi (decorazioni interne); Pogliaghi, Lodovico (decorazioni interne)", "definizione": "Palazzo", "abstract": "Palazzo storico significativo e luogo della memoria e della celebrazione di un gusto antico e raffinato, il Museo Poldi Pezzoli costituisce una delle principali Case-Museo della regione che da secoli raccontano la storia di chi vi ha abitato e trasformato in preziosi contenitori di opere d'arte. Questo edificio nacque come dimora seicentesca di nobili famiglie milanesi ma nei secoli \u00e8 stato riadattato e trasformato seguendo quel gusto eclettico di recupero degli stili e delle tecniche del passato, tanto di moda nell'Ottocento, dando origine ad un unicum storico. In esso ha trovato luogo privilegiato di esposizione la collezione di quadri, sculture, arredi, armi e arti applicate del conte Gian Giacomo Poldi Pezzoli, che, alla fine del XIX secolo, decise di destinare tutti i suoi beni \"ad uso pubblico\", creando uno dei primi e pi\u00f9 riusciti esempi di Casa-Museo di tutta Europa.", "lat": "45.46848385662946", "long": "9.191444419199819", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/palazzo_poldi_pezzoli"}, {"nome": "Trionfo di Cibele e Attis", "autore": "produzione romana", "definizione": "Patera", "abstract": "La patera di Parabiago prende il nome dalla localit\u00e0, nei pressi di Milano, nella quale \u00e8 stata rinvenuta nel 1907. Il grande piatto d'argento massiccio, utilizzato nelle cerimonie sacre, \u00e8 decorato con una complessa raffigurazione, che celebra il trionfo di Cibele e di Attis alla presenza degli dei del tempo, del cielo e della natura. Si tratta di un oggetto eccezionale, dall'alto valore simbolico: il significato della scena \u00e8 chiaramente cosmologico e religioso-filosofico, una sorta di inno all'eterno e ciclico rinnovamento della vita e della prosperit\u00e0, di cui la dea madre Cibele e il suo compagno Attis sono la personificazione.Il piatto ben si inserisce nel quadro culturale della seconda met\u00e0 del IV secolo d.C., quando alcuni circoli intellettuali all'interno della classe dominante, particolarmente legati ai valori della cultura classica, tentano di restaurare i culti pagani in contrasto con la religione cristiana ormai affermata, trovando il loro massimo rappresentante nell'imperatore Giuliano (360-363), per questo motivo bollato dagli scrittori cristiani come \"Apostata\".", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/trionfo_di_cibele_e_attis"}, {"nome": "", "autore": "Longo, Mango (attivo a Napoli, sec. XVII)", "definizione": "Chitarra battente", "abstract": "La chitarra barocca, oltre ad accompagnare con accordi, \u00e8 impiegata come solista nell'esecuzione di \"suites\". Lo strumento \u00e8 particolarmente raffinato negli ornamenti e nei dettagli, come la rosetta, costituita da sottili strati di legno e pergamena posti su pi\u00f9 piani, con alcuni piccoli uccelli di metallo infissi su spilli. La chitarra ha sub\u00ecto numerose modifiche nel corso del tempo. Nasceva, infatti come chitarra barocca a cinque ordini doppi. Il nome dell'autore, Mango Longo, \u00e8 forma italianizzata di Lang Magnus; si tratta di uno dei tanti liutai tedeschi che si erano trasferiti a lavorare in Italia, alcuni dei quali raggiunsero livelli di grande eccellenza.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_18"}, {"nome": "Elementi decorativi geometrici", "autore": "officina renano-danubiana; officina dell'Italia settentrionale", "definizione": "Coppa", "abstract": "Splendido prodotto dell'artigianato di lusso di IV secolo d.C., la diatreta Trivulzio, nota con il nome del collezionista, l'abate Carlo, che nel Settecento la port\u00f2 a Milano, faceva parte, insieme a un pettine d'avorio e ad altri oggetti andati perduti, del ricco corredo funebre deposto nel sarcofago in marmo di un personaggio di rango elevato, sepolto nel territorio di Novara. La coppa appartiene a una classe di manufatti rari e pregiati, prodotti in officine specializzate, forse attive in area renano-danubiana, in Italia settentrionale, in Illiria (Albania e costa dalmata) e in Oriente, o da artigiani itineranti al servizio delle corti imperiali. Si tratta infatti di uno dei migliori esemplari noti di \"vasa diatreta\", dal greco \"diatretos\" traforato, realizzati in vetro incolore, o a pi\u00f9 colori, soffiato entro stampo e poi intagliato in superficie, in modo da ottenere una decorazione a giorno unita alla parete del vaso mediante \"ponticelli\" risparmiati dall'intaglio. Da notare l'iscrizione che corre attorno all'orlo del vaso: BIBE VIVAS MVLTIS ANNIS, \"bevi, che tu possa vivere molti anni\".", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/elementi_decorativi_geometrici"}, {"nome": "", "autore": "cultura popolare del Beluchistan", "definizione": "Liuto ad arco indiano", "abstract": "La sarinda \u00e8 un liuto ad arco diffuso in Afghanistan meridionale, tipico delle etnie Pashtun e Beluchi (presenti anche in Pakistan), e nell'Asia meridionale, tra l'Iran e l'India nord-orientale. L'elemento che identifica lo strumento \u00e8 soprattutto la cassa a forma di cuore, nella quale solo l'estremit\u00e0 inferiore \u00e8 coperta dalla membrana di pelle animale che funge da piano armonico. Viene suonata tenendola verticalmente appoggiata alle gambe e alla spalla del suonatore. In Beluchistan e in Sind la sarinda \u00e8 utilizzata negli esorcismi e per curare stati di depressione. Nelle aree nord-occidentali accompagna la voce o il flauto, in quelle nord-orientali pu\u00f2 accompagnare la danza. Per i caratteri morfologici specifici e le decorazioni, lo strumento in questione appartiene molto probabilmente all'etnia Beluchi, e pertanto proviene dai territori ove questa \u00e8 maggioritaria in Pakistan o in Afghanistan.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_19"}, {"nome": "Argo", "autore": "Suardi, Bartolomeo (1456-1530)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Monumentale figura posta a custodia del Tesoro visconteo, l'Argo \u00e8 stato fin dal suo ritrovamento al centro di discussioni interpretative e critiche riguardanti paternit\u00e0, datazione e iconografia. Il \"guardiano dai cento occhi\" della mitologia classica ha qui perso il volto, distrutto da un peduccio della volta ricostruita negli ultimi anni del Quattrocento, ma conserva ugualmente tutta la potenza del modellato pittorico che lo pone come una delle figure pi\u00f9 affascinanti e misteriose dipinte all'interno del Castello Sforzesco di Milano. L'opera \u00e8 probabilmente databile fra il 1489 e il 1491, quando il Tesoro venne spostato dalla Corte Ducale nelle sale al piano terra della Rocchetta, la parte pi\u00f9 sicura del fortilizio. Precedentemente assegnato a Leonardo e a Bramante, l'affresco si ritiene oggi opera del pi\u00f9 giovane Bartolomeo Suardi, detto il Bramantino, che qui fornirebbe una delle sue prove pi\u00f9 alte sia per complessit\u00e0 di contenuti che per referenze figurative.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/argo"}, {"nome": "Collezione Gian Ferrari", "autore": "", "definizione": "Collezione", "abstract": "Gallerista e storica dell'arte, Claudia Gian Ferrari, dona nel 2009 al FAI una collezione di quarantaquattro opere, tra le pi\u00f9 significative del Novecento italiano. Dipinti, disegni e sculture arricchiscono oggi il percorso di visita di Villa Necchi Campiglio a Milano. Tra gli autori ricordiamo Arturo Martini, Giorgio de Chirico, Alberto Savinio, Giorgio Morandi, Carlo Carr\u00e0, Felice Casorati, Massimo Campigli, Pio Semeghini, Umberto Tosi e Gianfilippo Usellini e ancora Achille Funi, Piero Marussig, Ubaldo Tosi. La scultura \u00e8 rappresentata da Adolfo Wildt e Marino Marini. Arricchiscono la collezione disegni di matrice futurista di Giacomo Balla e Umberto Boccioni.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/collezione_gian_ferrari"}, {"nome": "Madonna", "autore": "Solari, Pietro Antonio (1445-1450-1493)", "definizione": "Statua", "abstract": "La denominazione dell'opera deriva da un termine dialettale che indica la lunga treccia che scende sul dorso, un'acconciatura di gran moda tra le dame milanesi nel tardo Quattrocento. La Madonna del \"coazzone\" veste un abito cosparso di spighe, metafora del campo che produce grano, stretto in vita da un'alta cintura ricadente sul davanti, simbolo di castit\u00e0. L'acconciatura \u00e8 elaborata: due ciocche incorniciano il viso, le altre si arricciano libere lungo la schiena, mentre il resto della capigliatura \u00e8 stretto dentro una lunghissima treccia. L'et\u00e0 giovanile di Maria \u00e8 da collegare all'episodio della presentazione al Tempio. L'opera \u00e8 riferita a Pietro Antonio Solari (1145/1450-1493), figlio dell'architetto Guiniforte. Il raffinatissimo cesello della veste, che la doratura oramai perduta metteva in risalto, pone l'opera su un altissimo piano di perizia tecnica, confermato dalla straordinaria resa dell'acconciatura. La rigidit\u00e0 nell'impostazione frontale corrisponde all'esigenza di creare un oggetto di culto, mentre, nella parte posteriore, non visibile, l'artista si esprime in maniera pi\u00f9 libera. L'opera proviene dal Duomo di Milano e viene depositata nel 1864 presso il Museo Patrio di Archeologia, insieme con un consistente nucleo di sculture appartenenti alla cattedrale.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/madonna_1"}, {"nome": "", "autore": "E. Bianchi di Milano, Esercizio pel commercio di velocipedi (notizie 1900-1905)", "definizione": "Automobile", "abstract": "Presentate nel 1903, le automobili prodotte dalla famosa casa ciclistica milanese Bianchi sono tra le prime vetture italiane a motore. Sono senza copertura e hanno carrozzeria in legno, sedile imbottito a due posti e guida a destra. Esistevano sei differenti modelli tra i 4,5 e i 12 CV. Raffinate ed eleganti, potevano costare fino 14.750 lire compresi scuola guida e un servizio di assistenza a domicilio di meccanici specializzati.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_20"}, {"nome": "Il Cavaliere in nero", "autore": "Moroni, Giovanni Battista (1520/1524-1579)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Il dipinto rappresenta il \"Cavaliere in nero\", ritratto a grandezza naturale su uno sfondo grigio in cui si individuano pochi elementi architettonici: una cornice marcapiano da cui partono due ampie lesene. L'elegantissimo abito scuro, che d\u00e0 origine al titolo con cui l'opera \u00e8 conosciuta da oltre un secolo, \u00e8 realizzato con grande raffinatezza, in particolare nelle pieghe del panneggio. Il volto emerge dallo stretto colletto del vestito, al di sopra del bordo increspato della camicia bianca, con lo sguardo rivolto con intensit\u00e0 verso lo spettatore; mentre le mani candide risaltano sul tessuto nero.\" Il Cavaliere in nero\" appartiene alla serie dei ritratti pi\u00f9 belli a figura intera eseguiti da Giovanni Battista Moroni, celebre ritrattista originario di Bergamo. Il dipinto \u00e8 databile verso il 1567, nell'ultimo periodo di attivit\u00e0 di Moroni pittore, come confermano i dati dello stile e quelli di storia della moda ai quali rimanda l'abito indossato dal personaggio. L'identit\u00e0 del Cavaliere \u00e8 destinata, almeno per ora, a rimanere sconosciuta.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/il_cavaliere_in_nero"}, {"nome": "Fiducia in Dio", "autore": "Bartolini, Lorenzo (1777-1850)", "definizione": "Scultura", "abstract": "La scultura in marmo rappresenta una giovane figura nuda, seduta, con le mani giunte in atteggiamento devoto, lo sguardo rivolto verso l'alto. L'opera \u00e8 commissionata dalla marchesa Rosa Poldi Trivulzio allo scultore Lorenzo Bartolini nel 1834, affinch\u00e9 realizzi una \"memoria\" domestica in ricordo del marito defunto. La scultura, ultimata l'anno successivo, ottiene grande successo ed elogi dalla critica. Prima di essere consegnata alla committente, la \"Fiducia in Dio\", viene esposta nello studio fiorentino di Bartolini e, nel 1837, alla mostra annuale di Brera. Un attentissimo studio naturalistico e l'elevata qualit\u00e0 della lavorazione del marmo investono l'intera anatomia dell'opera.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/fiducia_in_dio"}, {"nome": "Palazzo di Brera", "autore": "Giovanni di Balduccio (costruzione facciata di S. Maria di Brera); Piermarini, Giuseppe (costruzione); Portaluppi, Piero (rifacimento: Pinacoteca); Citterio, Antonio (rifacimento); Gregotti, Vittorio (rifacimento); Albini, Franco (rifacimento); Gilardoni, Pietro (rifacimento); Rossone, Pietro Giorgio (costruzione); Bassi, Martino (progettazione); Richini, Francesco Maria (costruzione); Richini, Gian Domenico (costruzione); Quadrio, Gerolamo (costruzione)", "definizione": "Palazzo", "abstract": "Sede di alcune tra le pi\u00f9 importanti istituzioni culturali milanesi, il Palazzo di Brera \u00e8 sorto nel quartiere un tempo denominato \"brayda\" (terreno incolto) per volont\u00e0 di molteplici soggetti ed enti cittadini. In origine il complesso architettonico era sede conventuale dell'ordine religioso degli Umiliati, divenendo successivamente istituto gesuitico. Sotto il governo di Maria Teresa d'Austria il Palazzo divenne sede di una importante Biblioteca e dell'Accademia di Belle Arti. Ben presto l'edificio divenne luogo di conservazione museale, nel quale confluirono anche le sculture e i dipinti provenienti dai monasteri e conventi soppressi in epoca austriaca e napoleonica. Tale collezione, istituita anche per permettere agli studenti di utilizzare come modello per i loro lavori, ben presto si configur\u00f2 come una vera e propria Pinacoteca, che ancora oggi costituisce una delle pi\u00f9 famose gallerie nazionali d'arte antica e moderna.", "lat": "45.4635770011703", "long": "9.182081002312335", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/palazzo_di_brera"}, {"nome": "Pala Montefeltro. Pala di San Bernardino", "autore": "Piero della Francesca (1416/1417-1492)", "definizione": "Pala d'altare", "abstract": "A seguito delle soppressioni napoleoniche, la pala giunse a Brera dalla chiesa di S. Bernardino a Urbino, edificata da Federico da Montefeltro per ospitare la propria sepoltura. \u00c8 possibile che il dipinto fosse originariamente destinato a questa sede e alla tomba del duca. Nonostante le modifiche di formato subite nel corso della storia, l'opera costituisce un risultato esemplare delle ricerche prospettiche condotte dagli artisti centroitaliani del secondo Quattrocento. L'iconografia \u00e8 quella della Sacra Conversazione: al centro si trova la Vergine in trono con il Bambino addormentato; attorno si dispongono, da sinistra, san Giovanni Battista, san Bernardino, san Girolamo, san Francesco, san Pietro Martire e san Giovanni Evangelista. Alle spalle si trovano gli arcangeli e, in ginocchio davanti al gruppo sacro, Federico da Montefeltro nelle vesti di condottiero. Nella pala si intrecciano la storia privata del committente, la devozione religiosa e la destinazione pubblica, quindi politica, per la quale era concepita, creando un insieme sul significato del quale ancora oggi si interrogano e dibattono gli studiosi. \u00c8 probabile che Federico l'avesse commissionata dopo la nascita dell'erede, seguita dalla morte della moglie Battista Sforza (1472), e che desiderasse sottolineare la protezione concessa dalla Vergine al proprio potere dinastico attraverso quest'opera fitta di simboli, di cui oggi forse non si comprende appieno il significato.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/pala_montefeltro_pala_di_san_bernardino"}, {"nome": "Ritratto maschile", "autore": "ambito longobardo", "definizione": "Anello", "abstract": "L'anello, rinvenuto all'interno di una sepoltura maschile con ampio corredo di armi, si caratterizza per il castone simile a una moneta, con effigiato un busto maschile barbuto e con capigliatura folta e spartita al centro in due bande secondo la tradizione germanica. Il volto potrebbe raffigurare un sovrano, un duca o forse un alto dignitario. Attorno al volto si dispone l'iscrizione con il nome proprio del detentore dell'anello e il suo titolo: \"Radchis V(ir) Il(lustris)\" incisa in negativo. Il gesto della mano riproduce quello degli imperatori e dei comandanti romani che apostrofano le truppe. L'uso dell'oro, l'estrema raffinatezza degli abiti della figura effigiata, il gesto e il nome seguito dal titolo fanno ritenere che il detentore dell'anello appartenesse alla corte regia, probabilmente con funzioni di giudice e/o notaio.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/ritratto_maschile_1"}, {"nome": "Fondi del Civico Archivio Fotografico", "autore": "", "definizione": "Archivio", "abstract": "Il patrimonio del Civico Archivio Fotografico, articolato in diversi Fondi Fotografici, \u00e8 costituito oggi da circa ottocentocinquantamilna oggetti. I materiali, databili dal 1840 ai giorni nostri, sono rappresentativi di tutte le tecniche fotografiche sperimentate tra Otto e Novecento.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/fondi_del_civico_archivio_fotografico"}, {"nome": "Cristo consegna la legge a San Pietro e a San Paolo, Vescovo orante, Gervasio e Protasio presentano a Sant'Ambrogio un vescovo e un diacono, Madonna orante", "autore": "bottega lombarda", "definizione": "Ciborio", "abstract": "A far da cornice allo splendido altare d'oro della basilica milanese di Sant'Ambrogio, \u00e8 un singolare monumento poggiante su quattro colonne in porfido rosso egiziano dotate di capitelli marmorei. La leggenda vuole che questi pilastri furono prelevati da un tempio pagano dedicato all'Imperatore Valentiniano II e trasformati, per volont\u00e0 dello stesso Ambrogio, per indicare lo spazio pi\u00f9 sacro della chiesa. Inizialmente il ciborio fu progettato con una struttura pi\u00f9 semplice, che venne rinnovata fra il IX e il X secolo per meglio armonizzare il volume architettonico della basilica e le proporzioni dello spazio sacro absidale all'altare d'oro, capolavoro indiscusso di suntuaria realizzato dell'orafo germanico Volvinio impiegando decorazioni in stucco policromo e una grande quantit\u00e0 di pietre preziose.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/cristo_consegna_la_legge_a_san_pietro_e_a_san_paolo_vescovo_orante_gervasio_e_protasio_presentano_a_santambrogio_un_vescovo_e_un_diacono_madonna_orante"}, {"nome": "La Scuola di Atene", "autore": "Sanzio, Raffaello (1483-1520)", "definizione": "Cartone", "abstract": "Questoi disegno \u00e8 tra le opere pi\u00f9 preziose della collezione e della citt\u00e0 di Milano. \u00c8 il pi\u00f9 grande cartone rinascimentale a noi pervenuto e fu eseguito da Raffaello Sanzio, come preparazione dell'affresco della Stanza della Segnatura in Vaticano, fatta dipingere da Giulio II. Entr\u00f2 a far parte della collezione di Federico Borromeo nel 1626, allorch\u00e9 egli lo acquist\u00f2 dalla vedova di Fabio Borromeo Visconti per l'ingente somma di seicento lire imperiali, anche se in realt\u00e0 fu collocato in comodato presso l'Ambrosiana gi\u00e0 nel 1610. Bench\u00e9 sia noto come Scuola di Atene, il titolo pi\u00f9 esatto sarebbe La Filosofia, come suggerisce l'omonima allegoria dipinta nella vela sovrastante l'affresco nella Stanza della Segnatura, secondo un assai complesso progetto iconografico. Le quattro pareti della stanza propongono, infatti, la Filosofia, la Teologia, affresco noto come \"Disputa sul santissimo Sacramento, la Giurisprudenza e la Poesia (Il Parnaso). Cos\u00ec contestualizzata, l'opera ci presenta la filosofia (\"humanarum rerum cognitio - conoscenza delle cose umane\") come la premessa necessaria per la conoscenza della teologia (\"divinarum rerum notitia - rivelazione delle cose divine\"), secondo una concezione tipica della scolastica medievale, per la quale la filosofia fornisce gli elementi indispensabili per la conoscenza delle verit\u00e0 rivelate. Riconoscibili, al centro, sono i due massimi filosofi Platone, dipinto con le sembianze di Leonardo, con il dito puntato verso l'alto e riconoscibile poich\u00e9 regge il Timeo, una delle sue opere che grandemente influ\u00ec sulla filosofia successiva, e Aristotele, identificabile dal libro dell'Etica. I critici vi riconoscono molti esponenti della storia della filosofia; qui ricordiamo solo Euclide (?), intento a tracciare una figura geometrica sul suolo con il compasso, il cui volto \u00e8 il ritratto di Donato Bramante. Nel cartone non compaiono la solenne architettura visibile nell'affresco, l'uomo con fare meditativo, da alcuni identificano con Michelangelo, anche se oggi la critica preferisce indicarlo come Il pensieroso, e l'autoritratto di Raffaello, che a destra dell'affresco si raffigur\u00f2 insieme al Sodoma.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/la_scuola_di_atene"}, {"nome": "Raccolte d'Arte Antica (Museo d'Arte Antica, Pinacoteca)", "autore": "", "definizione": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta", "abstract": "Il Museo Artistico Municipale inaugura nel 1900 nella sede del Castello Sforzesco. L'attuale percorso espositivo del Museo d'Arte Antica \u00e8 concepito nel 1954 allo Studio milanese BBPR. In questa occasione la collezione di sculture viene sottoposta ad una selezione che privilegi la capacit\u00e0 di comunicazione delle singole opere. Il tema principale \u00e8 la scultura lombarda, raccontata in modo da coinvolgere il pubblico e mantenere viva l'attenzione. Gli spazi sono luminosi, ogni opera \u00e8 collocata in un proprio luogo, i pezzi pi\u00f9 importanti sono isolati e l'illuminazione \u00e8 attentamente studiata. Culmine del percorso museale \u00e8 l'allestimento della \"Piet\u00e0 \"Rondanini\", volto a creare un momento di contemplazione del capolavoro michelangiolesco. Altri episodi simili, lungo il percorso museografico, sono: la Cappelletta con il trecentesco \"Cristo ligneo\" e la Cappella Ducale, dove sono esposte la \"Madonna Tittoni\" e la \"Madonna del coazzone\".", "lat": "45.47012406424893", "long": "9.179706774779342", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/raccolte_darte_antica_(museo_darte_antica_pinacoteca)"}, {"nome": "Motivi decorativi geometrici", "autore": "cultura di Golasecca II B", "definizione": "Situla", "abstract": "La cultura di Golasecca II, alla quale appartiene la situla di Trezzo, \u00e8 localizzata nella pianura padana, vicino al Ticino, e poi espansa in buona parte del Nord Itali; si attesta dal Bronzo Finale (XII-X sec. a.C.) e raggiunge il pieno sviluppo durante l'et\u00e0 del Ferro (IX-VI a.C.). La situla \u00e8 un vaso metallico di bronzo, datato VI sec. a.C., a forma di tronco di cono rovesciato, decorato a sbalzo con scene di caccia, e fa parte del corredo funerario di una tomba di Trezzo sull'Adda. Possiamo dedurre che la tomba doveva contenere la sepoltura di un personaggio molto importante, dato che la situla in questione \u00e8 un oggetto particolarmente prezioso come gli altri reperti rinvenuti nella stessa tomba conservati presso il Museo Archeologico di Milano.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/motivi_decorativi_geometrici"}, {"nome": "", "autore": "Marina Militare Arsenale La, Spezia (1857-); Marconi, Guglielmo (1874-1937)", "definizione": "Ricevitore", "abstract": "Questo prototipo originale di detector magnetico \u00e8 stato utilizzato da Guglielmo Marconi durante le sue sperimentazioni sulle onde elettromagnetiche. \u00c8 il primo radioricevitore della storia che permette di ricevere onde radio in modo affidabile anche a lunghe distanze. Inventato nel 1902 e sperimentato a bordo dell'incrociatore Carlo Alberto, rappresenta la rivoluzione nel mondo delle telecomunicazioni con cui Marconi ha vinto il Premio Nobel.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_21"}, {"nome": "", "autore": "National Aeronautics and Space Administration (NASA)", "definizione": "Pietra lunare", "abstract": "Questo \u00e8 un pezzetto della Goodwill Rock raccolta nel 1972 dagli astronauti dell'Apollo 17, l'ultima missione umana sulla Luna. \u00c8 una piccola pietra dal valore inestimabile, forse la testimonianza pi\u00f9 importante del desiderio di esplorazione dell'umanit\u00e0 e della sfida scientifica e tecnologica. Oggi \u00e8 divenuta segno di condivisione di ideali fra tutte le Nazioni. \u00c8 stata donata nel 1973 dal Presidente americano Richard Nixon alla Presidenza della Repubblica e quindi consegnata al Museo per essere custodita. Studiandola gli scienziati hanno potuto formulare ipotesi precise sull'origine e sulla natura della Luna e aprire una finestra sui primi istanti di vita del Sistema Solare.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_22"}, {"nome": "Ebe", "autore": "Canova, Antonio (1757-1822)", "definizione": "Statua", "abstract": "La scultura in gesso rappresenta Ebe, figlia delle divinit\u00e0 Zeus e Era, nell'atto di servire il nettare agli dei. L'espressione di un ideale di bellezza femminile giovanile e l'originale tema del movimento sospeso caratterizzano l'opera di Antonio Canova. Si tratta del modello, eseguito nel 1796, dal quale lo scultore veneto aveva ricavato i primi due esemplari in marmo della statua, oggi conservati alla Nationalgalerie di Berlino e al Museo dell'Ermitage di San Pietroburgo. L'opera, che perviene nelle raccolte del Comune di Milano tra il 1861 e il 1862, con la donazione Marchesi- Fogliani, era appartenuta a Giuseppe Bossi, segretario dell'Accademia di Belle Arti di Brera, che l'aveva richiesta all'autore a seguito di un suo viaggio a Roma nel 1805, nel momento in cui sculture antiche e moderne erano ritenute indispensabili strumenti didattici. Un recente restauro ha evidenziato la presenza di tracce originali di colore rosso sulle gote e sulle labbra.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/ebe"}, {"nome": "figura femminile che cammina", "autore": "Pistoletto, Michelangelo (1933-)", "definizione": "Stampa", "abstract": "Il principio della relazione fra due e pi\u00f9 spazi e fra due e pi\u00f9 figure \u00e8 alle origini dell'intuizione che spinge l'artista, nei primi anni sessanta, a passare dalla pittura all'immagine bloccata come \"silhouette\" realistica in una superficie specchiante, nella quale viene naturalmente integrata l'immagine dell'osservatore e dell'ambiente che si trova al di qua dello specchio, su cui la figura appare ritagliata, ombra o profilo di realt\u00e0. Diversamente dalle poetiche della Pop Art americana, alle quali l'opera di Pistoletto \u00e8 stata inizialmente avvicinata, l'aspetto mentale della sua operazione colloca questo genere di lavori in un'area dove ci\u00f2 che importa non \u00e8 l'immagine, ma il carattere decantato della sua permanenza. Ragazza che cammina fa parte dei soggetti pi\u00f9 quotidiani inseriti nei suoi lavori specchianti: la donna che avanza nel suo tailleur, cos\u00ec normale da essere mediocre, \u00e8 lontana dall'essere il ritratto di Marylin o di altra icona mass-mediale, ma coglie il problema della persistenza dell'immagine, accostando l'opera dell'artista ai temi trattati nella riflessione sulla fotografia.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/figura_femminile_che_cammina"}, {"nome": "", "autore": "CERN - Organizzazione Europea per la Ricerca Nucleare", "definizione": "Rivelatore", "abstract": "Nel 1983, grazie all'UA1 (Underground Area, Experiment One) viene dimostrata l'esistenza delle particelle elementari W e Z. Per questa importante scoperta Carlo Rubbia e Simon van der Meer ricevono il Nobel. Quella che vedete \u00e8 una sezione del rivelatore centrale: la macchina originale era lunga quasi 6 metri e pesava 2000 tonnellate. L'esperimento si \u00e8 svolto al CERN di Ginevra e ha visto la collaborazione di oltre cento fisici provenienti da tutto il mondo.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_23"}, {"nome": "Nativit\u00e0", "autore": "Maestro della Nativit\u00e0 del Castello (notizie sec. XV)", "definizione": "Tondo", "abstract": "Tondo con bassorilievo raffigurante la Nativit\u00e0 di Ges\u00f9. Sullo sfondo di una architettura diruta \u00e8 rappresentato il Bambino, disteso e avvolto in fasce, con San Giuseppe e Maria e alcune figure angeliche. In alto \u00e8 scolpita la nube con due angioletti. L'opera faceva parte della perduta \"Arca dei Martiri Persiani, Mario, Marta, Audiface e Abacone\", commissionata nel marzo 1479 a Giovanni Antonio Piatti dall'abate Antonio Meli per la Chiesa di S. Lorenzo a Cremona. L'opera \u00e8 ultimata dall'architetto e scultore Giovanni Antonio Amadeo nel 1482. Alla soppressione della chiesa, segue la demolizione dell'Arca. I numerosi marmi che la componevano vengono acquistati dalla Cattedrale di Cremona nel 1805. Alcune parti entrano nella collezione di Giuseppe Picenardi, presidente della Fabbriceria, tra queste la \"Nativit\u00e0\" del Castello e il \"pendant\" con l'\"Annunciazione\", ora al Louvre. Il tondo, insieme con una settantina di opere, giunge nel 1868 al Museo Patrio dalla collezione della \"Villa detta le Torri de'Picenardi\" situata nel territorio cremonese. L'autore viene identificato nel maestro della Nativit\u00e0 del Castello, personalit\u00e0 autonoma rispetto agli scultori coinvolti originariamente nella realizzazione dell'Arca.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/nativita"}, {"nome": "Sarcofago di Martino Aliprandi", "autore": "Giovanni di Balduccio (1290-1339)", "definizione": "Sarcofago", "abstract": "L'opera costituisce il sarcofago di Martino Aliprandi, uomo di fiducia del duca di Milano Azzone Visconti, divenuto potest\u00e0 di Monza e di Piacenza. Il monumento funebre fu appositamente scolpito da un anonimo artista lombardo per la cappella di famiglia collocata all'interno della chiesa di San Marco a Milano. Ancora bisognosa di approfondimenti storiografici questa splendida opera fu eseguita da uno scultore probabilmente molto vicino alla produzione del grande maestro pisano Giovanni di Balduccio, attivo in quegli stessi anni nella basilica di Sant'Eustorgio e probabile autore del Monumento funebre di Lanfranco Settala conservato in questa stessa chiesa agostiniana. Il progetto iconografico del fronte del sarcofago fu certamente stabilito con il consiglio dei dotti religiosi del monastero milanese, che elaborarono un articolato disegno teologico-figurativo che qui vede affiancare alla tradizionale rappresentazione del defunto di fronte a Maria, la raffigurazione di un docente in cattedra e il tema del 'Trono di Grazia'.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/sarcofago_di_martino_aliprandi"}, {"nome": "Milano, Piazza Mercanti", "autore": "", "definizione": "", "abstract": "Immediatamente a ovest di Piazza Duomo, dove nel V sec. a.C. si incrociavano il cardo maximus e una strada che percorre l'antica Milano, Piazza dei Mercanti \u00e8 il cuore della storia di Milano, centro topografico della citt\u00e0 medievale e delle attivit\u00e0 economiche e sociali di quei tempi. Quindi centro del fermento commerciale del '500 e '600 con le sue numerose botteghe artigiane e con i rappresentanti delle principali organizzazioni camerali oltre che sede del potere cittadino.Il gruppo di edifici che la circonda offre uno splendido esempio dello sviluppo dell'architettura civile milanese dal Medioevo al '600.", "lat": "45.464616347956856", "long": "9.187706051398868", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/milano_piazza_mercanti"}, {"nome": "Palazzo dell'Ambrosiana", "autore": "Buzzi, Lelio (progetto); Mangone, Fabio (costruzione); Richini, Francesco Maria (costruzione); Moraglia, Giacomo (ampliamento); Minali, Alessandro (rifacimento); Griffini, Ernesto (rifacimento); Santagostino, Angelo (ampliamento); Annoni, Ambrogio (rifacimento)", "definizione": "Palazzo", "abstract": "Il seicentesco palazzo dell'Ambrosiana \u00e8 oggi una delle mete cittadine pi\u00f9 visitate per l'importanza storico-artistica dei dipinti custoditi all'interno della Pinacoteca ed \u00e8 un punto di riferimento per gli appassionati e gli studiosi della pittura italiana dal XIV al XIX secolo, con particolare attenzione alla scuola veneta e lombarda. In questo prezioso contenitore architettonico da secoli \u00e8 conservato il preziosissimo patrimonio culturale del cardinale Federico Borromeo che comprende migliaia di manoscritti, tra i quali il \"De Divina Proportione\" di Fra' Luca Pacioli e il celeberrimo \"Codice Atlantico\" di Leonardo da Vinci, che trovarono posto tra gli scaffali della Veneranda Biblioteca, contribuendo a diffondere in tutto il mondo il nome dell'Ambrosiana.", "lat": "45.46346063620691", "long": "9.185807043430959", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/palazzo_dellambrosiana"}, {"nome": "Collezione Necchi Campiglio", "autore": "", "definizione": "Collezione", "abstract": "Nel 2001 le sorelle Gigina e Nedda Necchi Campiglio, esponenti dell'alta borghesia industriale lombarda, destinano al FAI Villa Necchi Campiglio situata in via Mozart a Milano. La collezione \u00e8 costituita dall'arredo originario della villa, costruita tra il 1932 e il 1935 dall'architetto Piero Portaluppi. Suppellettili e opere d'arte ci offrono una testimonianza del gusto e dell'agiatezza dei proprietari. La dimora restaurata \u00e8 oggi aperta al pubblico.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/collezione_necchi_campiglio"}, {"nome": "Canestra di frutta", "autore": "Caravaggio (1571-1610)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "\u00c8 probabilmente l'opera pi\u00f9 celebre presente nella collezione del cardinale Federico, nucleo originario della Pinacoteca Ambrosiana, ed \u00e8 giustamente considerata una specie di \"prototipo\" di quel soggetto particolare che va sotto il nome di \"natura morta\": rappresenta un canestro di vimini da cui traboccano frutti e foglie, il tutto eseguito con grande realismo e attenzione al dettaglio, quasi in contrasto con lo sfondo neutro e astratto del quadro e la linea di colore su cui il canestro stesso \u00e8 appoggiato, sporgendo. Caravaggio esegu\u00ec quest'opera a Roma, riutilizzando una tela che conserva tracce di un precedente dipinto a grottesca, forse anch'esso autografo, in un periodo di tempo che gli studiosi collocano tra lo scadere del Cinquecento (dopo il 1597) e gli inizi del secolo successivo. Federico Borromeo la acquis\u00ec durante il suo soggiorno romano, probabilmente grazie alla mediazione del cardinale Francesco Maria del Monte o del cardinale Benedetto Giustiniani, entrambi legati al grande pittore lombardo come suoi mecenati. Pi\u00f9 volte il fondatore dell'Ambrosiana parla di questo dipinto straordinario nei suoi scritti: lo colloca espressamente accanto alle opere dei pittori fiamminghi (in particolare Jan Brueghel), sia per il soggetto che richiama i temi della natura, sia per la cura meticolosa del dettaglio, e afferma di aver cercato invano un'opera che potesse starle a confronto, ma esso, \"per la sua incomparabile bellezza ed eccellenza, rimase solo\", frase che esprime la singolarit\u00e0 eccezionale di un autentico capolavoro. Di esso sono state date molte interpretazioni, anche di carattere religioso: indubbiamente l'estremo realismo con cui sono accostati i frutti freschi e quelli ormai bacati, e le foglie che progressivamente seccano accartocciandosi, rendono percepibile il dinamismo del tempo che inesorabilmente passa.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/canestra_di_frutta"}, {"nome": "Storie della vita di san Bruno", "autore": "Crespi, Daniele (1598-1630)", "definizione": "Decorazione pittorica", "abstract": "Dipinto da Daniele Crespi nella prima met\u00e0 del XVII secolo, il ciclo raffigurante le storie della vita di San Bruno, fondatore dell'Ordine Certosino, \u00e8 considerato una delle principali opere dell'artista che, secondo un'antica leggenda popolare, si sarebbe rifugiato in questo monastero per scampare alla giustizia che lo voleva arrestare per aver ucciso un uomo di cui voleva emulare gli spasimi della morte nelle sue opere pittoriche. Gli affreschi costituiscono un corpus unitario dal forte impatto emotivo che si dipanano lungo un percorso narrativo suddiviso in sette lunette (tre sulla parete meridionale, tre sulla parete settentrionale e una nella controfacciata) che il pittore termin\u00f2 di dipingere nel 1629, lasciandone la datazione precisa nella sesta lunetta, nota anche per contenere il suo autoritratto. Le scene narrano il risveglio dai morti di Raimondo Diocr\u00e9s, il sogno di Sant'Ugo Vescovo di Grenoble, la richiesta del permesso di ritirarsi a vita eremitica, la costruzione della 'Grande Chartreuse' nelle alture che dominano Grenoble, il sogno mistico di San Bruno, l'incontro con il conte Ruggero di Calabria, al quale salver\u00e0 la vita. A dispetto degli esempi forniti dalla tradizione lombarda in fatto di cicli raffiguranti la vita di un santo, Crespi scelse qui di attestarsi pi\u00f9 verso modelli centroitaliani, dotati di maggiore teatralit\u00e0 e variet\u00e0 di ambientazioni, che gli permisero di creare uno dei pi\u00f9 innovativi complessi pittorici dell'epoca.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/storie_della_vita_di_san_bruno"}, {"nome": "Autoritratto", "autore": "Thorvaldsen, Bertel (1770-1844)", "definizione": "Busto", "abstract": "L'artista danese Bertel Thorvaldsen \u00e8 considerato uno dei massimi rappresentanti del neoclassicismo europeo nella scultura. In questo autoritratto egli modell\u00f2 il suo volto in chiave eroica, come dimostrano anche le dimensioni maggiori rispetto al vero, quasi semicolossali. L'ispirazione alla scultura classica \u00e8 rinvenibile anche nella raffinata e mossa capigliatura, che d\u00e0 al ritratto un senso di idealizzazione.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/autoritratto"}, {"nome": "Cristo morto nel sepolcro e tre dolenti", "autore": "Mantegna, Andrea (1431-1506)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "L'ipotesi pi\u00f9 accreditata identifica il dipinto di Brera con il \"Cristo in scurto\" ritrovato nello studio di Mantegna all'atto della sua morte. Dopo un'intricata serie di passaggi di propriet\u00e0 solo parzialmente e confusamente documentati, nel 1824 il dipinto giunse in Pinacoteca.L'iconografia dell'opera, probabilmente destinata alla devozione privata dell'artista, rimanda allo schema compositivo del compianto sul Cristo morto, che prevede la presenza dei dolenti riuniti attorno al corpo preparato per la sepoltura, deposto sulla pietra dell'unzione e gi\u00e0 cosparso di profumi.La composizione produce un grande impatto emotivo, accentuato dall'impressionante scorcio prospettico: il corpo di Cristo \u00e8 vicinissimo al punto di vista dello spettatore che, guardandolo, \u00e8 trascinato al centro del dramma; ogni dettaglio viene esaltato dal tratto incisivo che costringe lo sguardo a soffermarsi sui particolari pi\u00f9 terribili, dalle membra irrigidite dal rigor mortis alle ferite ostentatamente presentate in primo piano.Vertice assoluto della produzione mantegnesca, l'opera per la forza espressiva, per la severa compostezza e per la maestria della finzione prospettica \u00e8 diventata uno dei simboli pi\u00f9 noti del Rinascimento italiano.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/cristo_morto_nel_sepolcro_e_tre_dolenti"}, {"nome": "Ritratto di Manfredo Settala", "autore": "Crespi, Daniele (1598-1630)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Questo dipinto ritrae il canonico Manfredo Settala, celebre collezionista milanese il cui museo enciclopedico entr\u00f2 in Ambrosiana per lascito testamentario nel 1751. Il Settala, figlio del noto protofisico Ludovico di manzoniana memoria, \u00e8 qui ritratto in giovane et\u00e0, mentre tiene in mano un curioso oggetto di avorio, lavorato al tornio, probabilmente di sua produzione. Egli infatti, non solo raccolse nel suo museo reperti naturalistici di vario tipo, ma arricch\u00ec la sua collezione anche con strumenti scientifici e curiosit\u00e0 varie da lui stesso progettati e costruiti.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/ritratto_di_manfredo_settala"}, {"nome": "Civico Archivio Fotografico", "autore": "", "definizione": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta", "abstract": "L'Archivio, per la qualit\u00e0 e quantit\u00e0 dei materiali conservati, per la specificit\u00e0 dei soggetti e la rilevanza dei fotografi rappresentati, \u00e8 tra le massime raccolte fotografiche storiche d'Italia. Costituitosi agli inizi del secolo scorso e oggi il suo patrimonio ammonta a circa 850.000 fotografie originali databili dal 1840 ai giorni nostri. Le immagini, di importanti fotografi italiani e stranieri, ci restituiscono, attraverso le pi\u00f9 diverse e rare tecniche di stampa e di ripresa, aspetti di storia sociale e del costume, ritratti di personaggi celebri, paesaggi naturali, trasformazioni urbanistiche, soprattutto di Milano (riedificazione del Castello Sforzesco), preziose testimonianze del patrimonio artistico, serie dedicate ai viaggi in Oriente nell'Ottocento (Impero Ottomano, India, Cina, Giappone), ad eventi storici e al reportage (Repubblica romana del 1849, guerra di Crimea del 1855, moti milanesi del 1898).Tra i fondi di maggiore importanza storica vanno segnalati la Raccolta Luca Beltrami, la Raccolta Iconografica, il fondo Lamberto Vitali. L'Archivio \u00e8 oggi interessato da progetti per la conservazione, il restauro, la catalogazione scientifica, l'acquisizione digitale delle immagini per consentire una migliore fruibilit\u00e0 del patrimonio anche attraverso la consultazione a computer. Le collezioni fotografiche sono interamente e quotidianamente consultabili dal pubblico nella Sala di Consultazione che periodicamente ospita conferenze e mostre sulla storia della fotografia.L'Archivio conserva e cataloga una raccolta di pubblicazioni e periodici specializzati, il cui catalogo \u00e8 oggi consultabile, nell'ambito dell'OPAC del Polo Regionale Lombardo della rete SBN (Servizio Bibliotecario Nazionale). La raccolta libraria, oltre a testi specializzati e spesso di difficile reperimento sulla storia e la tecnica della fotografia, contiene una rara raccolta di cataloghi di vendita di studi fotografici dell'Ottocento (Alinari, Brogi, Anderson in particolare).", "lat": "45.470124061729045", "long": "9.179706774779342", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/civico_archivio_fotografico"}, {"nome": "Adorazione dei pastori", "autore": "Peterzano, Simone (1540-1596)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Futuro maestro di Caravaggio, Simone Peterzano venne chiamato dai monaci della Certosa di Garegnano nel 1578 per affrescare la zona presbiteriale della chiesa monastica con alcune scene della vita di Ges\u00f9. Costretto all'interno delle rigidissime regole impostegli dai monaci, sulle pareti laterali dell'abside egli pose l'una di fronte all'altra l''Adorazione dei pastori' e l''Adorazione dei Re Magi\". Nella prima, in particolare, l'artista 'scardina' il tradizionale concetto di prospettiva e di allontanamento verso il fondo, introducendo il principio della 'prospettiva inversa', desunta dalla cultura orientale, probabilmente da lui conosciuta nel periodo di frequentazione della bottega del Tiziano a Venezia. Il convergere degli elementi scenografico-figurativi verso un unico punto esterno alla composizione, proietta lo spettatore all'interno del quadro, rendendolo partecipe dell'evento divino dell'Epifania, trasformando lo nel vero soggetto della scena dipinta.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/adorazione_dei_pastori"}, {"nome": "Rosa nera, Senza titolo", "autore": "Kounellis, Jannis (1936-)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "L'opera raffigura la sagoma di una rosa nera su fondo bianco. Opera appartenente ad una fase di influenza \"pop\" nell'opera di Kounellis, artista di origine greca, che realizza grandi lavori caratterizzati dall'uso di segni simbolici. Il tema della rosa ritorna nella sua opera fino al 1967 circa.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/rosa_nera_senza_titolo"}, {"nome": "Cena in casa di Simone", "autore": "Veronese (1528-1588)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "La \"Cena in casa di Simone\" di Veronese, una delle pi\u00f9 significative tele del maestro veneto, viene commissionata dal convento veneziano di San Sebastiano e compiuta entro il 1570. In seguito alla soppressione del convento deliberata da Napoleone, la tela pervenne a Brera nel 1817. Il tema proposto \u00e8 tipico della produzione dell'artista degli anni '60 e '70 del Cinquecento. La grande composizione propone in primo piano una tavolata imbandita alla quale siedono i personaggi dell'episodio evangelico riccamente abbigliati secondo la moda veneziana dell'epoca. Le monumentali architetture, evidentemente ispirate al Palladio, fungono da maestosa quinta scenica che degrada poi in un giardino di una villa veneta cinquecentesca. La raffigurazione di Cristo a cui la Maddalena unge i piedi con olio profumato \u00e8 spostata sulla sinistra per lasciare spazio al ricco campionario di convitati dalle sontuose vesti, ai bambini, agli schiavi e alla curiosa zuffa tra animali proprio al centro della scena.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/cena_in_casa_di_simone"}, {"nome": "Villa Necchi Campiglio", "autore": "", "definizione": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta", "abstract": "Villa Necchi Campiglio, dimora residenziale di via Mozart nel centro di Milano, offre una testimonianza del clima nel quale vivevano i committenti Angelo Campiglio e le sorelle Gigina e Nedda Necchi, esponenti dell'alta borghesia lombarda. Il progetto, realizzato nei primi anni trenta del Novecento dall'architetto milanese Piero Portaluppi, autore anche del vicino Planetario, comprende oltre la villa, il giardino, la portineria, la serra, il garage, la piscina e il campo da tennis. Il complesso, immerso nella natura, \u00e8 giunto fino a noi integro e perfettamente conservato. L'insieme armonioso degli elementi architettonici e dei particolari decorativi degli interni, gli arredi e gli oggetti d'uso rendono la Villa una casa museo esemplare Arricchiscono il percorso espositivo la collezione di opere d'arte del primo Novecento di Claudia Gian Ferrari e la raccolta di dipinti e oggetti del XVIII secolo di Alighiero ed Emilietta de' Micheli.", "lat": "45.46826667981131", "long": "9.201853659232654", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/villa_necchi_campiglio"}, {"nome": "Bacco, allegoria dell'autunno", "autore": "Parodi, Filippo (1630-1702)", "definizione": "Scultura", "abstract": "Il reggicandelabro \u00e8 costituito da una figura in legno dorato in forma di Bacco, che poggia su una roccia e tiene il braccio sinistro sollevato con in mano i germogli della vite, mentre il braccio destro ricade lungo il corpo. La figura umana colta in movimento e la straordinaria perfezione dell'intaglio ligneo caratterizzano l'opera di Filippo Parodi che, con la sua bottega, \u00e8 impegnato nella decorazione delle sale del palazzo del principe Doria, a Genova, tra la fine del Seicento e gli inizi del Settecento. La continuit\u00e0 tra stucco, ornamento dipinto e arredo ligneo definiscono il gusto dei cantieri artistici della Genova barocca, dove Parodi \u00e8 attivo e da cui trae fonte d'ispirazione.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/bacco_allegoria_dellautunno"}, {"nome": "Volto di Peftjauauyaset", "autore": "ambito egizio", "definizione": "Sarcofago", "abstract": "La mummia e i due sarcofagi di Peftjauauyaset furono acquistati in Egitto e inviati a Milano nel 1830 dal console generale d'Austria, Giuseppe Acerbi: insieme a pochi altri reperti, costituiscono il nucleo originario della collezione milanese. Si tratta di un corredo databile, per la tipologia delle decorazioni, al VII secolo a.C. e la sua rilevanza risiede non solo nel ragguardevole stato di conservazione, ma anche nella qualit\u00e0 dei suoi singoli componenti. Se la mummia infatti appare l'esito di un'accurata tecnica d'imbalsamazione, i sarcofagi destano ancora ammirazione per le loro decorazioni. Sull'esterno del coperchio del sarcofago antropoide si pu\u00f2 osservare l'elevata qualit\u00e0 artistica nei tratti del volto del defunto, nonch\u00e9 della piccola figura della dea del cielo che si trova sopra la colonna di geroglifici posta centralmente all'alveo: questi riportano una breve invocazione funeraria e in origine erano riempiti di pasta vitrea colorata. L'interno dell'alveo superiore del sarcofago conserva un testo noto come le \"Veglie orarie di Osiride\" che descrive un rituale funerario da compiersi durante le ore del ore del giorno e della notte a beneficio del defunto, identificato appunto con Osiride: il testo \u00e8 dipinto attorno alla dea del cielo Nut, raffigurata frontalmente, stesa ad arco sul defunto come la volta celeste che rappresenta. L'interno dell'alveo inferiore, conserva al centro la figura della dea dell'Occidente e altri testi funerari. Sul sarcofago a cassa - che conteneva quello antropoide - \u00e8 visibile ancora su tre lati una ricca decorazione, con teorie di divinit\u00e0 raffiguranti d\u00e8i e demoni dell'Aldil\u00e0, e il nome del defunto insieme a quello dei genitori.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/volto_di_peftjauauyaset"}, {"nome": "Stazione Centrale", "autore": "Stacchini, Ulisse (progetto); Bazzoni, Alberto (decorazioni); Castiglioni, Giannino (decorazioni); Fava, Alberto (tettoie); Cascella, Basilio (decorazioni)", "definizione": "Stazione", "abstract": "Al termine dell'ampia via Vittor Pisani, si staglia la Stazione Centrale, monumentale opera di Ulisse Stacchini e principale stazione ferroviaria del capoluogo lombardo.Progettato come stazione di testa, il complesso presenta un corpo frontale aperto sulla piazza da tre varchi e due fianchi paralleli alla linea dei binari, quota superiore rispetto al piano stradale, il tutto ornato da corone, festoni e motivi geometrici astratti.Gli interni presentano un ricco apparato decorativo comprendente medaglioni di Giannino Castiglioni, gruppi scultorei di Alberto Bazzoni e pannelli in ceramica di Basilio Cascella.", "lat": "45.48565811041256", "long": "9.203987600901872", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/stazione_centrale"}, {"nome": "Stemma inquartato con aquila e leone", "autore": "maestro muranese", "definizione": "Bicchiere", "abstract": "Gruppo scultoreo in bronzo raffigurante Cristo crocefisso con il Buon ladrone e il Cattivo ladrone, datato XVI secolo. L'opera \u00e8 stata esposta a Montreal, in occasione della mostra \"The genius of the sculptor: the art of Michelangelo\" nel 1992, e messa in relazione con la scultura di Michelangelo, alla quale viene ritenuta stilisticamente affine.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/stemma_inquartato_con_aquila_e_leone"}, {"nome": "San Sigismondo in viaggio verso Agauno", "autore": "Agostino di Duccio (1418-1481)", "definizione": "Lastra", "abstract": "La scena \u00e8 legata alle vicende di San Sigismondo, re cristiano dei Burgundi, che, su istigazione della seconda moglie, ordina l'uccisione del figlio di primo letto Sigerico, sospettato ingiustamente di volersi impadronire del suo regno. Pentito del delitto, con l'intento di espiare l'imperdonabile colpa, Sigismondo intraprende un pellegrinaggio insieme alla moglie e ai due figli avuti da lei. Nel rilievo, l'angelo appare ai pellegrini ordinando di fermarsi sul luogo del martirio di San Maurizio e di fondarvi il Monastero di Agauno nella Gallia Narbonese (oggi Saint-Maurice-en-Valais), dove il re avrebbe scontato la sua penitenza. Il rilievo, bassissimo, si svolge tutto in superficie attraverso un linearismo armonioso di rara eleganza. La lastra si trovava in origine nella parete di fondo della cappella di San Sigismondo nel Tempio Malatestiano di Rimini, sotto il tabernacolo con la statua del santo. La consacrazione della cappella di San Sigismondo avviene il 1\u00b0 marzo 1452, data entro la quale la lastra viene eseguita da Agostino di Duccio, formatosi a Firenze e documentato per la prima volta a Rimini nel 1449. L'opera viene acquistata nel 1812 dal Museo Patrio di Archeologia.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/san_sigismondo_in_viaggio_verso_agauno"}, {"nome": "Ritratto di Lorenzo Lenzi", "autore": "Bronzino (1503-1572)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Si tratta del primo ritratto noto opera di Agnolo di Cosimo detto Bronzino, tra i protagonisti del Manierismo fiorentino. Lorenzo Lenzi, \u00e8 effigiato in posa di tre quarti, mentre tiene contro il fianco destro un grande libro aperto dove sono iscritti il sonetto del Petrarca XCVI \"O d'ardente virtute hornata e calda\" e il sonetto di Benedetto Varchi \"Famose Frondi de cui santi honori\" dedicato al ragazzo. Il fanciullo, di circa dodici anni d'et\u00e0, ha il volto pieno e profondi occhi scuri, indossa un abito di stoffa grezza color grigio, dal quale fuoriescono le maniche e il colletto della camicia; il berretto \u00e8 in tinta con la giacca. L'atmosfera intima e familiare, ma al tempo stesso intellettuale, da l'avvio al genere del \"ritratto colto\" che connoter\u00e0 la produzione successiva del Bronzino. Il dipinto, databile non oltre il 1528, viene acquistato per le Civiche Raccolte d'Arte, nel 1935, dalla collezione del conte Trivulzio.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/ritratto_di_lorenzo_lenzi"}, {"nome": "Museo Teatrale alla Scala", "autore": "", "definizione": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta", "abstract": "Il Museo Teatrale alla Scala, inaugurato nel 1913 presso l'ex Casino Ricordi annesso al Teatro alla Scala, \u00e8 adiacente al Teatro e conserva una ricca collezione di costumi, bozzetti scenografici, lettere di compositori, ritratti, autografi musicali e strumenti musicali antichi. Al Museo \u00e8 annessa la Biblioteca Livia Simoni, specializzata in ambito teatrale, lirico, musicale e della danza, e corredata da una sezione d'Archivio nella quale sono custoditi i documenti riguardanti le personalit\u00e0 che negli anni hanno collaborato con il Teatro.", "lat": "45.46719349539658", "long": "9.189156552104981", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/museo_teatrale_alla_scala"}, {"nome": "", "autore": "Stassano, Ernesto (1859-1925)", "definizione": "Forno", "abstract": "Lo Stassano \u00e8 il primo forno elettrico ad arco indiretto per produrre acciaio della storia. Trasforma energia elettrica in termica e grazie al calore sprigionato da alcuni elettrodi, il materiale nel forno si riscalda, fonde o si trasforma. Permette di utilizzare rottame ferroso al posto di minerale di ferro ottenendo acciaio di alta qualit\u00e0 con grandi vantaggi economici, ambientali e sociali. Inventato nel 1898, vince il premio \"Pietra Miliare nello sviluppo della metallurgia\" nel 1992.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_24"}, {"nome": "Mercato (Il mercato del Verziere)", "autore": "Magnasco, Alessandro (1667-1749)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "La scena di mercato dipinta da Alessandro Magnasco detto Lissandrino, nel 1733 circa, \u00e8 ambientata nella piazza del Verziere di Milano. Su un fondale di quinte architettoniche, con al centro la colonna del Cristo Redentore, eretta nel 1630 affinch\u00e9 cessasse un'epidemia di peste, \u00e8 rappresentato il mercato animato da compratori, venditori, giocatori di dadi, gentiluomini, popolani e fanciulli tra merci di varia natura, come verdura, frutta e vasellame. L'opera \u00e8 l'esito di una esemplare collaborazione tra pi\u00f9 specialisti, in particolare tra pittori specializzati in fondali architettonici, nature morte e figure.La mano di Alessandro Magnasco, pittore genovese attivo a Milano e Firenze nella prima met\u00e0 del Settecento, \u00e8 individuabile in tutte le figure a partire dal terzo piano, nella statua del Salvatore, in quella dell'arcangelo Michele, nell'allegoria del Tempo sull'orologio, nel fastigio con stemma sulla porta, nelle finte epigrafi, nelle macchiette sulle torri, nelle figurine e nelle tende alle finestrelle. Le figurine distorte e allungate di Magnasco instillano nella giocosa scena del mercato la profonda satira sociale che caratterizza la produzione tarda dell'autore. L'opera \u00e8 stata generosamente donata nel 1881 alle Civiche Raccolte Artistiche del Castello Sforzesco.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/mercato_(il_mercato_del_verziere)"}, {"nome": "Papa Alessandro IV consegna alla Congregazione di Sant'Agostino la Bolla dell'Unione", "autore": "Della Rovere, Giovanni Battista (1560-1627); Della Rovere, Giovanni Mauro (1575-1640)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "La parete del transetto meridionale della chiesa di San Marco \u00e8 dominata dalla presenza di un imponente affresco raffigurante la consegna di Papa Alessandro IV ai rappresentanti agostiniani della Bolla dell'Unione, ovvero del documento che sanc\u00ec l'unione dei differenti rami dell'Ordine a partire dal 1256. Il dipinto fu eseguito dai fratelli Giovanni Mauro e Giovanni Battista Della Rovere (detti i Fiammenghini) presumibilmente intorno al 1606, in occasione del trecentocinquantesimo anniversario dell'evento raffigurato. L'affresco, infatti, mostra la doppia istanza di carit\u00e0 assistenziale e morale cui tende l'Ordine, attraverso la raffigurazione di monaci che predicano e che discutono, ma intenti anche a promuovere opere assistenziali. Questo monumentale affresco si sovrappose ad una precedente decorazione pittorica realizzata intorno alla fine del XIV secolo e oggi visibile in alcuni lacerti collocati nella parte inferiore della parete.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/papa_alessandro_iv_consegna_alla_congregazione_di_santagostino_la_bolla_dellunione"}, {"nome": "Anfiteatro romano", "autore": "", "definizione": "Luogo ad uso pubblico", "abstract": "", "lat": "45.45690100210981", "long": "9.178825528383936", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/anfiteatro_romano"}, {"nome": "Compiano su Cristo morto", "autore": "Botticelli, Sandro (1445-1510)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "L'opera del Museo Poldi Pezzoli \u00e8 una delle pi\u00f9 drammatiche realizzazioni della tarda attivit\u00e0 di Sandro Botticelli. Maria, svenuta per il dolore e sorretta da Giovanni evangelista, tiene sulle gambe il figlio morto; le fanno eco le tre Marie: una regge la testa del Cristo e vi appoggia un sudario, una si copre il viso per il pianto e Maria Maddalena, infine, stringe affettuosamente al volto i suoi piedi. In alto Giuseppe d'Arimatea leva al cielo la corona di spine e i chiodi della crocifissione, avvolti in veli trasparenti. Sullo sfondo \u00e8 il sepolcro aperto di Cristo. L'intenso \"pathos\" religioso che pervade la rappresentazione e l'ostentazione della corona di spine e dei chiodi della croce che Giovanni d'Arimatea tiene nelle mani, al culmine della scena, rivelano l'influsso del radicalismo ascetico predicato allo scadere dei secolo dal frate domenicano Gerolamo Savonarola, scomunicato e accusato di eresia. Estremamente elaborata, la composizione raggiunge momenti di straordinaria efficacia visiva nella concatenazione delle braccia e nel ruolo eccezionale che assume la disposizione delle mani nel ritmo dell'immagine. L'opera proviene dalla Chiesa di S. Maria Maggiore a Firenze, dove era posta su un piccolo altare funerario dedicato alla Piet\u00e0 e addossato alla colonna del pulpito. Quando, nel 1629, questo viene demolito, il dipinto \u00e8 trasportato in sagrestia; da quel momento se ne perdono le tracce documentarie. Non \u00e8 noto il momento nel quale questo capolavoro botticelliano entra a fare parte della collezione di Gian Giacomo Poldi Pezzoli.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/compiano_su_cristo_morto"}, {"nome": "", "autore": "bottega orafa romana; ambito cristiano", "definizione": "Collana con orecchini e pendenti", "abstract": "I preziosi gioielli aurei furono scoperti durante gli scavi condotti dalla Missione Italiana nel 1962 negli strati di interramento di una torre delle fortificazioni bizantine di Cesarea, un baluardo in altura a difesa del fronte settentrionale, sorto in parte sul teatro romano. I gioielli, sepolti all'interno delle mura, giacevano accanto ad un reliquiario in argento ora al Museo di Gerusalemme e a \"impercettibili resti di ossa umane\". Tradizionalmente si parla di tesoro, ma non si pu\u00f2 escludere che gli oggetti appartenessero ad una sepoltura femminile posteriore alla distruzione della vicina torre.Il \"tesoro\" comprende: una collana a vaghi poliedrici in lamina d'oro alternati a lapislazzuli, due coppie di orecchini, quattro pendenti in pasta vitrea con cornice in lamina d'oro a filo perlinato, due crocette auree.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_25"}, {"nome": "Rosso Nero", "autore": "Burri, Alberto (1915-1955)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "L'opera appartiene alla serie dei\"sacchi\", ricerca che l'artista intraprende nella prima met\u00e0 degli anni cinquanta e che vede l'applicazione di sacchi di iuta dall'aspetto logoro su tele tinte di rosso e nero. \"Rosso Nero\" segna una cesura molto significativa nella stagione \"informale\" di Burri, in una declinazione di ricercata eleganza formale che fa da controcanto alla brutalit\u00e0 clamante e greve delle materie, le cui valenze pittoriche intrinseche erano state forzate a un'esasperata espressivit\u00e0; qui invece la ricerca espressiva sembra voler saggiare di nuovo con tutta naturalezza le tecniche tradizionali, canoniche, le stesure evocative piuttosto che gli assemblaggi brutali e diretti. Questo dipinto gi\u00e0 a una data molto precoce dichiara con esplicita evidenza formale la continuit\u00e0 linguistica dei mezzi esperiti dall'artista, pur nella complessit\u00e0 e variet\u00e0 dei pretesti espressivi, ma sempre nello stretto connubio colore-materia, sottolineandone i sostanziali paradigmi di pura misura mentale, anche nella violenza espressiva.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/rosso_nero"}, {"nome": "", "autore": "Breda (1899-1952)", "definizione": "Locomotiva", "abstract": "Presentata all'Esposizione Universale di Parigi nel 1889, la locomotiva Gr 552 era affidabile e veloce. Per questo era stata scelta per trainare i treni sulle tratte pi\u00f9 importanti del nostro Paese. Dopo l'apertura nel 1871 del Frejus tra Francia e Italia, trainava ogni settimana da Milano a Brindisi la \"Valigia delle Indie\", il famoso convoglio che collegava Londra a Bombay. Era composto da un bagaglio postale, due carrozze letto e una vettura ristorante.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_26"}, {"nome": "", "autore": "Cantieri William Beardmore & Company", "definizione": "Nave", "abstract": "Un tuffo nella storia: il prestigioso varo nel 1925 in Scozia, il primo viaggio sulla linea Genova-Napoli-New York, le rotte verso il Sud America e l'Estremo Oriente, il trasporto delle truppe statunitensi durante la Seconda Guerra Mondiale fino agli ultimi viaggi. Sopravvivono oggi la sala da ballo e il ponte di comando con la strumentazione e alcune cabine, acquisiti dal Museo negli anni '60 in occasione del disarmo.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_27"}, {"nome": "Collezioni delle Civiche Raccolte d'Arte Applicata del Castello Sforzesco", "autore": "", "definizione": "Collezione", "abstract": "Le raccolte d'arte applicata del Castello Sforzesco sono nate nel 1877, nell'ambito del Museo Artistico Municipale, e rappresentano quanto resta del progetto di un museo di arte industriale. Costituiscono una delle sezioni pi\u00f9 ricche, significative e note del Castello, perch\u00e9 comprendono alcuni capolavori conosciuti in tutto il mondo. Per l'eccellenza delle collezioni sono celebri, in particolare, le sculture in avorio, le oreficerie, la raccolta dei tessili e quella degli arazzi con gli Arazzi dei Mesi detti Trivulzio. Per quantit\u00e0 e qualit\u00e0, sono notevolissime le opere in ceramica, pi\u00f9 di seimila tra ceramiche, maioliche e porcellane, e i mobili. Notevoli anche le sezioni di bronzi, cuoi, ferri artistici, vetri.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/collezioni_delle_civiche_raccolte_darte_applicata_del_castello_sforzesco"}, {"nome": "Ritratto di giovanetto col petrarchino", "autore": "Lotto, Lorenzo (1480 ca.-1556/1557)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Il \"Ritratto di giovanetto\" di Lorenzo Lotto raffigura un elegante gentiluomo, sullo sfondo di un tendaggio verde, improvvisamente distolto dalla lettura. L'opera si caratterizza per il taglio compositivo e l'immediatezza espressiva. Lorenzo Lotto, tra i protagonisti del Rinascimento veneziano, \u00e8 attivo tra Bergamo e le Marche nella prima met\u00e0 del Cinquecento. La proposta di datazione dell'opera, al 1526, quando l'autore rientra a Venezia dopo il soggiorno bergamasco, sottolinea l'estraneit\u00e0 ai modelli della ritrattistica magniloquente di Tiziano e l'avvicinamento al realismo della ritrattistica bergamasca. Tale inclinazione \u00e8 rivelata dall'analisi psicologica del volto e dalla descrizione dei particolari dell'abito. Il successo dell'opera \u00e8 legato anche ai lineamenti del ragazzo, oggetto di indagine fisiognomica, e alla modernit\u00e0 dell'interpretazione pittorica e stilistica. Il dipinto giunge alle Raccolte Civiche del Castello Sforzesco, nel 1876, con un legato.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/ritratto_di_giovanetto_col_petrarchino"}, {"nome": "Madonna con Bambino", "autore": "Bonino da Campione (notizie 1357-1393)", "definizione": "Statua", "abstract": "Su un basso piedistallo quadrato si erge una Madonna stante, incoronata, che regge sul fianco destro il piccolo Ges\u00f9. Il Bambino tiene lo stilo su un libretto che la Vergine gli sorregge davanti, ma l'occasione letteraria \u00e8 un pretesto per mostrare l'intenso affetto tra i due. L'opera, attribuita a Bonino da Campione, scultore originario di Campione d'Italia attivo tra il 1350 e il 1390 ca., testimonia il raffinato clima della corte dei Visconti, signori di Milano fino al 1395. La statuetta \u00e8 depositata dal 2004 presso il Museo dall'Ospedale Maggiore di Milano, che l'acquisisce nel 1914 come eredit\u00e0 della contessa Eugenia Litta.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/madonna_con_bambino_1"}, {"nome": "Ritratto di Martin Lutero", "autore": "Cranach, Luca il Vecchio (1472- 1533)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Le due tavole del Poldi Pezzoli, raffiguranti il \"Ritratto di Marin Lutero\" e della moglie \"Katharina Von Bora\", per la qualit\u00e0 pittorica e l'insistenza del disegno con cui sono segnati i tratti dei volti sono assegnati alla bottega del maestro Lucas Cranach il Vecchio. Lutero \u00e8 raffigurato a mezza figura in abito e cappello nero. A sinistra del volto riformatore \u00e8 visibile la data 1529, insieme al dragone alato, che l'autore, seguito dai figli Hans e Lucas il Giovane, anch'essi pittori, utilizza come stemma. I ritratti sono accompagnati da due citazioni bibliche: in quello di Lutero l'iscrizione, \"Nel silenzio e nella fiducia sar\u00e0 la vostra forza\", \u00e8 tratta dal Libro di Isaia (30, 15). sono stati replicati da Lucas Cranach, pittore e incisore tedesco che aderisce alla riforma protestante, e dalla sua bottega in diversi esemplari, caratterizzati da lievi varianti iconografiche.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/ritratto_di_martin_lutero"}, {"nome": "Paesaggio urbano", "autore": "Sironi, Mario (1885-1961)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Inscrivibile in un quadrato, le cui dimensioni si ricavano dalla base e dall'altezza degli elementi, la scultura si articola sulla ripetizione in verticale di un modulo rettangolare a sezione ricurva, con la variazione dl primo elemento da sinistra che, per mezzo di un semplice scarto in diagonale, vivacizza e complica la composizione. La ricerca di Fausto Melotti tende ad articolare lo spazio in forme proporzionate e musicali. \"Scultura n. 15\" entra nelle collezioni civiche milanesi nel 1979 quando, all'indomani della mostra antologica di Palazzo Reale a Milano, lo scultore decide di donare le dieci prove d'artista, realizzate nel 1968, di altrettante sculture risalenti al biennio 1934-1935 sopravvissute ai bombardamenti di Milano del 1943. L'opera originale si trova nella Galleria Civica d'Arte Moderna e Contemporanea di Torino.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/paesaggio_urbano"}, {"nome": "Certosa di Garegnano", "autore": "Tibaldi, Pellegrino (?) (ristrutturazione e ampliamento basilica); Seregni, Vincenzo (costruzione chiostro grande e rifacimento chiesa)", "definizione": "Monastero", "abstract": "Fatta costruire da Giovanni Visconti a partire dal 1349, la Certosa di Milano costituisce la prima certosa lombarda, che anticipa di quasi mezzo secolo l'edificazione del pi\u00f9 celebre monastero pavese, e che si inserisce in un pi\u00f9 vasto progetto di affermazione politico-religiosa della casata, che, dopo pochi anni, dar\u00e0 avvio alla costruzione del Duomo di Milano (1386). Definita la Cappella Sistina di Milano la Certosa sorge oggi sul limitare della citt\u00e0, a poca distanza del sito dell'Esposizione Internazionale EXPO 2015 e al suo interno custodisce tre importanti cicli pittorici realizzati da Simone Peterzano, allievo del Tiziano e maestro del Caravaggio (1578-1582), Daniele Crespi (1629) e Biagio Bellotti (1770-1775).", "lat": "45.50230497132606", "long": "9.12949270301018", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/certosa_di_garegnano"}, {"nome": "Stadio Giuseppe Meazza", "autore": "Calzolari, Ferruccio (terzo progetto); Cugini, Alberto (primo progetto); Finzi, Leo (quarto progetto); Hoffer, Enrico (quarto progetto); Ragazzi, Giancarlo (quarto progetto); Ronca, Armando (terzo progetto); Bertera, Giuseppe (secondo progetto); Stacchini, Ulisse (primo progetto); Perlasca (secondo progetto)", "definizione": "Stadio", "abstract": "Noto a tutti gli sportivi come San Siro, lo Stadio Giuseppe Meazza \u00e8 il pi\u00f9 importante impianto sportivo di Milano e uno degli impianti calcistici pi\u00f9 famosi e prestigiosi del mondo, tanto da essere stato soprannominato la \"Scala del Calcio\".Ampliato pi\u00f9 volte per adeguarlo alle diverse esigenze in tema di sport e spettacolo, ha sempre rappresentato la risposta a programmi semplificati e prudenti, lontane dalle riflessioni progettuali maggiormente innovative.", "lat": "45.478054731040594", "long": "9.123946802686701", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/stadio_giuseppe_meazza"}, {"nome": "Nativit\u00e0, Adorazione dei pastori", "autore": "Maestro di Trognano (notizie 1478-1500 ca.)", "definizione": "Rilievo", "abstract": "La scena raffigurata sul rilievo \u00e8 tra le pi\u00f9 diffuse tra gli intagliatori lombardi dell'epoca: l'\"Adorazione dei pastori\". La figura femminile sulla sinistra, che riscalda i panni al fuoco, \u00e8 stata identificata nella levatrice Salom\u00e8, che, colpita da paralisi per la propria incredulit\u00e0 sulla verginit\u00e0 di Maria, si ricrede e viene miracolosamente risanata. Non si conosce la provenienza del \"Presepe\" e le prime notizie sull'opera si hanno a partire dal 1732, quando risulta collocato nell'Oratorio di San Giuseppe a Trognano, in provincia di Pavia, dove rimane fino al 1979. Nel 2004 la tavoletta viene donata alle Civiche Raccolte d'Arte Applicata. Recenti studi attribuiscono l'opera al Maestro di Trognano, attivo nell'ultimo quarto del XV secolo in Lombardia. La sicura impaginazione spaziale insieme alla fresca naturalezza dei gesti caratterizzano il rilievo intagliato, dipinto e dorato su legno.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/nativita_adorazione_dei_pastori"}, {"nome": "Noli me tangere", "autore": "Bramantino (1465-1530 ca.)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Affresco strappato e trasportato su tela raffigurante Cristo rappresentato figura intera mentre pone la mano destra sul capo della Maddalena. Questa, inginocchiata a sinistra ai suoi piedi, trattiene un lembo del manto del redentore. Lo sfondo \u00e8 composto da architetture con mura merlate. Bartolomeo Suardi, detto Bramantino, \u00e8 pittore e architetto, allievo di Donato Bramante, attivo in Lombardia tra la fine del Quattrocento e gli inizi del Cinquecento. L'affresco proviene dalla Chiesa di S. Maria del Giardino e giunge in possesso di Prospero Mois\u00e9 Loria che nel 1867 lo dona ai Musei di Milano. Le qualit\u00e0 della pittura di Bramantino si rivelano nel panneggio gonfio e spiegazzato, nella semplificazione volumetrica delle anatomie e nella luce fredda e metallica, che suggeriscono un legame con \"Filemone e Bauci\" del Wallraf-Richartz Museum di Colonia, con l'\"Adorazione dei Magi\" della National Gallery di Londra e con la \"Piet\u00e0\" della Pinacoteca Ambrosiana, opere realizzate all'inizio degli anni novanta del Quattrocento.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/noli_me_tangere"}, {"nome": "", "autore": "Nardi & C.; Ca-Mo; Mollino, Carlo (1905-1973); Nardi, Enrico (1907-1966); Damonte, Mario (notizie 1952-1955)", "definizione": "Automobile", "abstract": "Appositamente costruita per la 24 Ore di Le Mans del 1955, \u00e8 frutto della mente creativa di Mario Damonte, Carlo Mollino, Enrico Nardi, da cui il soprannome DaMolNar. \u00c8 costituita da due carlinghe distinte, la sinistra contenente il motore e la trasmissione, l'altra destinata al capiente serbatoio del carburante e allo spazio dedicato al pilota. Nella speciale configurazione per Le Mans era in grado di raggiungere i 215 km/h. Questa vettura ha preso parte all'edizione 1999 del Festival ff Speed di Goodwood in Inghilterra.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_28"}, {"nome": "Pranzo a Posillipo", "autore": "De Nittis, Giuseppe (1846-1884)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Dopo il grande successo dell'Esposizione Universale di Parigi nel 1878, De Nittis, che nella capitale francese viveva da dieci anni, torna per pochi mesi a Napoli, per uno dei suoi rientri in patria, cos\u00ec frequenti negli ultimi anni, ed affitta una casa sul mare a Posillipo. Qui dipinge questa grande tela, una delle sue pi\u00f9 famose gi\u00e0 a partire dalle prime retrospettive allestite a ridosso della sua morte, sebbene incompiuta. L'artista vi fissa una cena estiva all'aperto, sullo sfondo dello scoglio di Friso e di Palazzo Donn'Anna, all'ora del tramonto, allietata dalla musica e dai numerosi ospiti, come quelle spesso ricordate dal pittore nei suoi Taccuini. I personaggi ai lati della tavola, anche per la definizione sommaria della pittura, sono tuttora di difficile identificazione, ma senz'altro da ricercare nella cerchia di artisti e amici che De Nittis ritrovava ogni volta in Italia, mentre al centro campeggia l'amata moglie francese L\u00e9ontine, soggetto di innumerevoli opere del pittore di Barletta e fedele compagna di vita da ormai pi\u00f9 di dieci anni.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/pranzo_a_posillipo"}, {"nome": "Imago Pietatis", "autore": "Bellini, Giovanni (1435-1516)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Il dipinto rappresenta il corpo di Cristo che sorge dal sepolcro, quasi totalmente nudo, sullo sfondo di un desolato paesaggio con un fiume sulla sinistra, un sentiero sulla destra e uno specchio d'acqua sul quale si riflette il sole che sorge. L'albero spoglio sulla roccia di destra \u00e8 probabilmente un simbolo funerario. La raffigurazione rispecchia un'iconografia nata in et\u00e0 medioevale nel mondo bizantino e importata in Occidente tra la fine del XIII secolo e gli inizi del XIV secolo, della quale un esemplare particolarmente celebre e raffinato si trova in un reliquiario conservato nella Chiesa di S. Croce in Gerusalemme a Roma. Dell'antica iconografia Giovanni Bellini offre una interpretazione completamente nuova, inserendo una figura naturalistica in un paesaggio atmosferico. La tavola oggi \u00e8 ritenuta capolavoro dell'attivit\u00e0 giovanile dell'artista e datata alla seconda met\u00e0 degli anni cinquanta del Quattrocento. L'opera viene acquistata nel 1864 dal conte Gian Giacomo Poldi Pezzoli dal restauratore Giuseppe Molteni che ne era in possesso e al quale, in quella stessa data, viene pagato il lavoro di restauro.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/imago_pietatis"}, {"nome": "Palazzo Bagatti Valsecchi", "autore": "Bagatti Valsecchi, Pietro (progetto); Bagatti Valsecchi, Giuseppe (ampliamento); Bagatti Valsecchi, Pier Fausto (ampliamento); Bagatti Valsecchi, Pietro (ampliamento)", "definizione": "Palazzo", "abstract": "Nel cuore del quartiere Montenapoleone, Palazzo Bagatti Valsecchi rappresenta la tipica espressione di una raffinata moda ottocentesca che ha saputo conservare e custodire importanti collezioni d'arte rinascimentale, andate altrimenti disperse.Il Palazzo tardo-ottocentesco ricalca le forme del pieno Cinquecento lombardo, in perfetta armonia con gli interni che oggi sono la sede di una casa museo fra le pi\u00f9 importanti e meglio conservate d'Europa, frutto di una straordinaria vicenda collezionista di fine Ottocento, che ha come protagonista una nobile famiglia milanese.", "lat": "45.46974202365912", "long": "9.195012948818212", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/palazzo_bagatti_valsecchi"}, {"nome": "Collezione di modelli storici leonardeschi", "autore": "", "definizione": "Collezione", "abstract": "Esposti per la prima volta nel 1953 per celebrare i 500 anni della nascita di Leonardo da Vinci, i modelli sono frutto di un'interpretazione che ha tradotto e completato i suoi disegni. Sono stati realizzati da architetti, ingegneri e modellisti dell'Esercito e la loro costruzione continua ancora oggi. Oltre a segnare un capitolo decisivo nella divulgazione del pensiero di Leonardo, sono un utile strumento per comprendere le sue idee e la sua opera scientifico-tecnologica.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/collezione_di_modelli_storici_leonardeschi"}, {"nome": "", "autore": "Grancino, Giovanni (1637-1709)", "definizione": "Viola", "abstract": "La Viola di Giovanni Grancino, costruttore e musicista milanese, attivo nel Seicento, ha una forma particolare che deriva dai modelli d'arte lombarda del secolo precedente. La qualit\u00e0 del lavoro \u00e8 molto elegante, la tastiera e la cordiera sono decorate ad intarsi di ebano, madreperla e tartaruga, al di sotto della quale \u00e8 incollata una lamina d'oro che conferisce luminosit\u00e0. La taglia \u00e8 piccola e la tastiera molto corta. Mentre in epoca barocca la viola \u00e8 elemento secondario nell'orchestra d'archi, tra Ottocento e Novecento diviene strumento solista, in particolare nella musica da camera d'et\u00e0 neoclassica.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_29"}, {"nome": "Michelangelo Buonarroti", "autore": "Daniele da Volterra (1509-1566)", "definizione": "Scultura", "abstract": "All'atto della morte di Michelangelo Buonarroti, nel 1524, dal volto dell'artista viene tratta una maschera funebre. Da questa vengono ricavati alcuni ritratti in bronzo. L'esemplare, conservato al Castello Sforzesco di Milano, proviene dalla Collezione del cavalier Giuseppe Bossi, pittore e scrittore italiano.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/michelangelo_buonarroti"}, {"nome": "", "autore": "Pittore dell'Altalena (attivo VI sec. a.C.)", "definizione": "Anfora", "abstract": "Anfora in argilla rosata dipinta con vernice nera. La decorazione principale rappresenta due cavalli di profilo che si affrontano e, in basso, un guerriero caduto a terra. Il riquadro \u00e8 limitato nella parte superiore da una fila di boccioli di loto pendenti, collegati da archetti intrecciati. Sull'altro lato appare una quadriga vista di fronte, con l'auriga in piedi al centro. Sopra il riquadro, \u00e8 rappresentata una catena di palmette alternate a foglie L'anfora \u00e8 stata ricomposta da alcuni frammenti e presenta qualche scheggiatura, ma nell'insieme, per la qualit\u00e0 della decorazione e per lo stato di conservazione, si pu\u00f2 considerare uno dei pezzi migliori della collezione archeologica. E' assegnata al Pittore dell'Altalena, ceramografo attico a figure nere attivo poco prima della met\u00e0 e nel terzo quarto del VI sec. a. C. All'autore, il cui nome deriva dall'altalena su cui si culla una fanciulla in una scena dipinta sull'anfora di Boston, Museum of Fine Arts, n. 98.918, sono assegnati oltre cento vasi, nella massima parte anfore. L'opera faceva parte del nucleo originario della collezione del conte Gian Giacomo Poldi Pezzoli, fondatore del Museo.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_30"}, {"nome": "Museo Archeologico", "autore": "", "definizione": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta", "abstract": "Le Civiche Raccolte Archeologiche di Milano nascono nell'Ottocento, quando il primo nucleo della Collezione archeologica e artistica viene acquistato dall'Accademia di Belle Arti di Brera a supporto degli studi storico artistici. Nel 1862 viene istituito il Regio Museo Patrio di Archeologia e, nel 1900, il museo, che riuniva le raccolte statali e quelle municipali, viene trasferito al Castello Sforzesco, nella Corte Ducale, per poi spostarsi, nel 1965, nell'area dell'antico Monastero Maggiore di S. Maurizio, attuale sede. L'area compresa tra via Nirone, corso Magenta, via Luini e via Ansperto, rappresenta uno dei pi\u00f9 intatti e ricchi depositi archeologici della citt\u00e0, con strutture di et\u00e0 romana e medioevale, i resti di un'abitazione romana di I secolo d.C., un tratto delle mura di cinta di fine III- IV secolo d.C., con una torre poligonale a ventiquattro lati, databile tra VIII e IX sec. d.C., oltre a centinaia di reperti di eccezionale interesse. La sede storica del Castello Sforzesco ospita il Museo della Preistoria e Protostoria e il Museo Egizio.", "lat": "45.46571200073171", "long": "9.17884600278589", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/museo_archeologico"}, {"nome": "figura antropomorfa", "autore": "cultura Nasca", "definizione": "Tamburo", "abstract": "Il tamburo proviene dalla Regione di Nazca, la cui civilt\u00e0 si sviluppa in Per\u00f9 tra il I e il VI secolo d.C.. Realizzato in terracotta rappresenta un personaggio seduto che impugna un bastone di comando e la punta di un dardo. La figura indossa un copricapo sul quale \u00e8 disegnato un rospo e una collana dalla quale fuoriescono due serpenti affrontati.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/figura_antropomorfa"}, {"nome": "Natura morta con vegetali e canestro di fiori e frutti", "autore": "Simone del Tintore (1630-1708)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "La Natura morta \u00e8 opera del pittore lucchese Simone del Tintore. Nel dipinto sono raffigurati ortaggi, frutta e un canestro di vimini con fiori e frutti. Gli elementi apparentemente disposti in modo casuale in realt\u00e0 rispondono ad un equilibrio nella struttura della composizione, per esempio il gruppo di ortaggi sulla sinistra controbilancia la presenza della cesta di fiori collocata sul lato opposto. Il raffronto con altre tele di medesimo soggetto evidenzia come fosse pratica frequente nella bottega di Simone del Tintore la ripresa di medesimi moduli figurativi in composizioni differenti. La \"Natura morta\" viene acquisita, insieme con il suo \"pendant\", dalla Civica Pinacoteca nel 1955.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/natura_morta_con_vegetali_e_canestro_di_fiori_e_frutti"}, {"nome": "Angeli", "autore": "ambito lombardo-veneto (?)", "definizione": "Tabernacolo", "abstract": "Il tabernacolo vede la raffigurazione di due gruppi di angeli oranti, posti all'interno di una struttura architettonica coperta da un soffitto a cassettoni e aperta al centro, dove doveva trovarsi un'immagine sacra oggi perduta. L'opera, realizzata nella seconda met\u00e0 del Quattrocento in area veneta, proviene dalla collezione di sculture del pittore Giuseppe Bossi, in parte venduta all'Accademia di Brera nel 1818, poi entrata nelle raccolte del Museo Patrio come deposito dell'Accademia stessa.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/angeli"}, {"nome": "Il Molo verso la Zecca con la Colonna di San Teodoro", "autore": "Canaletto (1697-1768)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Pendant costituito da due tele con vedute della citt\u00e0 di Venezia: l'una con il molo verso la riva degli Schiavoni e la colonna di San Marco, l'altra con il molo verso la Zecca e la colonna di San Teodoro. In entrambe le opere la struttura prospettica degli edifici che fungono da quinte architettoniche \u00e8 solida e, attraverso questa, l'artista offre allo spettatore un momento di vita quotidiana impregnato di grande realt\u00e0. Il pendant, acquistato presso Finarte nel 1995, proveniva originariamente dalla collezione dei duchi di Leeds, dove era entrato nel Settecento probabilmente attraverso la mediazione del console inglese Joseph Smith, protettore e agente ufficiale del celebre vedutista veneziano Giovanni Antonio Canal detto Canaletto. La data di esecuzione potrebbe essere il 1735.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/il_molo_verso_la_zecca_con_la_colonna_di_san_teodoro"}, {"nome": "Collezione della Pinacoteca Ambrosiana", "autore": "", "definizione": "Collezione", "abstract": "La quadreria del cardinale Federico Borromeo, nucleo originario della collezione della Pinacoteca Ambrosiana, comprende dipinti di scuola veneta, leonardesca e fiamminga, il cartone preparatorio per la \"Scuola di Atene\" di Raffaello e la sezione dedicata alle copie da sculture antiche e da Michelangelo. Numerose donazioni di liberali mecenati hanno arricchito le collezioni del Museo. Si ricordano, in particolare, la donazione Settala, la donazione De Pecis, e la donazione Melzi d'Eril. Pi\u00f9 recenti sono le donazioni Brivio e Negroni Prati Morosini. Tra i capolavori si segnalano il \"Musico\" di Leonardo da Vinci, la \"Canestra di frutta\" di Caravaggio, il \"Ritratto di dama\" di Giovanni Ambrogio De Predis, la \"Madonna del padiglione\" di Botticelli, il \"Presepe\" di Barocci, l'\"Adorazione dei magi\" di Tiziano, la \"Sacra Famiglia\" di Bernardino Luini, il \"Fuoco\" e l'\"Acqua\" di Brueghel.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/collezione_della_pinacoteca_ambrosiana"}, {"nome": "La camera incantata", "autore": "Carr\u00e0, Carlo (1881-1966)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Dopo il periodo futurista e il soggiorno parigino del 1911, Carr\u00e0 rientrato in Italia conobbe Giorgio de Chirico e Filippo De Pisis, avvicinandosi al linguaggio metafisico. Si apr\u00ec allora una breve fase, rappresentata in maniera esemplare dalla tela La camera incantata del 1917, nella quale l'artista reinterpret\u00f2 gli oggetti prediletti da de Chirico - i manichini, i giochi, i pesci - alla ricerca di nuove relazioni fra spazio e volumi, fra colori e strutture plastiche, secondo una personale interpretazione della poetica metafisica che venne teorizzata, nel 1919, nel saggio Pittura Metafisica. In quest'opera Carr\u00e0, allontanandosi dal linguaggio sottilmente ironico di de Chirico, si orient\u00f2 verso la forma pura delle \"cose ordinarie\". Passata attraverso varie collezioni private italiane, la tela entr\u00f2 infine a far parte della collezione di Emilio e Maria Jesi che negli anni Settanta donarono generosamente la loro intera collezione alla Pinacoteca di Brera.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/la_camera_incantata"}, {"nome": "Il molo verso la riva degli Schiavoni con la colonna di San Marco", "autore": "Canaletto (1697-1768)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Pendant costituito da due tele con vedute della citt\u00e0 di Venezia: l'una con il molo verso la riva degli Schiavoni e la colonna di San Marco, l'altra con il molo verso la Zecca e la colonna di San Teodoro. In entrambe le opere la struttura prospettica degli edifici che fungono da quinte architettoniche \u00e8 solida e, attraverso questa, l'artista offre allo spettatore un momento di vita quotidiana impregnato di grande realt\u00e0. Il pendant, acquistato presso Finarte nel 1995, proveniva originariamente dalla collezione dei duchi di Leeds, dove era entrato nel Settecento probabilmente attraverso la mediazione del console inglese Joseph Smith, protettore e agente ufficiale del celebre vedutista veneziano Giovanni Antonio Canal detto Canaletto. La data di esecuzione potrebbe essere il 1735.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/il_molo_verso_la_riva_degli_schiavoni_con_la_colonna_di_san_marco"}, {"nome": "", "autore": "Sisson, Jonathan (1690-1749)", "definizione": "Telescopio", "abstract": "Era il 26 aprile 1861 quando Giovanni Virginio Schiaparelli, a soli 26 anni, compiva all'Osservatorio Astronomico di Brera la prima scoperta scientifica dell'Italia unita: l'asteroide Esperia. Con questo antico telescopio studia la cometa 1862-II grazie alla quale spiega il fenomeno delle stelle cadenti, ottenendo fama internazionale. Anni dopo i suoi lavori ispirano le ricerche di vita extraterrestre.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_31"}, {"nome": "San Francesco in estasi", "autore": "Cairo, Francesco (1607-1665)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "La tela rappresenta San Francesco, a mezzo busto e con il capo reclinato all'indietro, colto al culmine della sua visione soprannaturale. Unico dettaglio ambientale \u00e8 l'arbusto sulla destra. L'immagine, di grande drammaticit\u00e0, \u00e8 completamente incentrata sullo spasimo del Santo. La stesura pittorica, di notevole intensit\u00e0, \u00e8 ottenuta dalle minime variazioni dei toni bruni, che dal fondo si propagano sul saio rappezzato e sugli incarnati del santo, e che generano un'immagine quasi monocroma, animata da vibranti riflessi di luce che colpiscono le mani annodate, il volto emaciato di Francesco e le nuvole che lo circondano. L'opera, ascrivibile all'attivit\u00e0 giovanile di Francesco Cairo, pittore milanese della prima met\u00e0 del Seicento, giunge alle Civiche Raccolte d'Arte nel 1905.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/san_francesco_in_estasi"}, {"nome": "Rotonda della Besana", "autore": "Croce, Francesco (rifacimento chiesa e costruzione rotonda); Raffagno, Francesco (rifacimento chiesa e costruzione rotonda)", "definizione": "Cimitero", "abstract": "La Rotonda della Besana, complesso tardo barocco nato con funzioni cimiteriali, che ha il suo centro nella ex chiesa di San Michele, \u00e8 uno dei luoghi pi\u00f9 affascinanti e suggestivi di Milano.Il Settecento, secolo dell'originalit\u00e0 artistica e soprattutto architettonica sembra abbia voluto concretizzarsi a Milano in questo edificio dall'insolito, romantico e misterioso spettacolo di forme tondeggianti, un intreccio di volte e colonne pensato in un'altra epoca ma che riesce bene a vivere anche ai nostri giorni.", "lat": "45.45975575082715", "long": "9.205145452946303", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/rotonda_della_besana"}, {"nome": "Senza titolo", "autore": "Satccioli, Mauro (1937-)", "definizione": "Scultura", "abstract": "La scultura in ferro cemento, \"Senza titolo\", ha la forma di una \"mezzaluna\" inclinata e irregolare. L'obiettivo dell'autore, nelle opere realizzate nella seconda met\u00e0 degli anni ottanta, \u00e8 quello di vivificare la materia inerte e neutrale del materiale adottato e delle caratteristiche geometriche essenziali alle quali ricorre, attraverso lo spostamento dell'asse dell'equilibrio e le variazioni di inclinazione delle superfici, dando vita a sculture che riescono a risvegliare l'attenzione, invitando a reazioni di natura emotiva oltre che estetica. L'opera \u00e8 strettamente affine a quella realizzata dall'artista nel 1988 per la mostra \"Schlaf der Vernunft\", \"Il sonno della ragione\", curata da Veit Loers per il Fridericianum di Kassel, della quale costituisce quasi una nuova edizione.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/senza_titolo"}, {"nome": "Ritratto di Madame P\u00e9tiet con i figli", "autore": "Appiani, Andrea (1754-1817)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Il Ritratto di Claude-Louis Petiet con i figli, insieme con il suo \"pendant\", il Ritratto di Madame Petiet, fa parte di un cospicuo nucleo di opere di Andrea Appiani conservate presso la Galleria d'Arte Moderna di Milano. Il dipinto, firmato e datato 1800, rappresenta Claude Louis Petiet a quell'epoca nominato ministro straordinario del Governo Francese a Milano, con l'incarico di presidente della commissione straordinaria di governo della Repubblica. Appiani lo immortala in un'immagine ufficiale, con i due eredi maschi in alta uniforme, attorniato da iscrizioni latine e da bassorilievi all'antica, accanto alle rappresentazioni allegoriche della Repubblica e della Vittoria. Cimentandosi nella tipologia del \"ritratto di gruppo ambientato\", l'autore conferma, ancora una volta, il suo ruolo di prim'ordine tra i ritrattisti neoclassici europei.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/ritratto_di_madame_petiet_con_i_figli"}, {"nome": "Ritratto di Tetrarca", "autore": "produzione romana", "definizione": "Busto", "abstract": "La testa, originariamente inserita in una statua, \u00e8 un capolavoro della ritrattistica tardoimperiale. Essa raffigura un uomo maturo ma energico, con capelli, barba e baffi cortissimi e l'espressione intensa e concentrata, sottolineata dalla fronte corrugata e dalla asimmetria del volto. Lo stesso tipo ritrattistico \u00e8 noto da alcune repliche che consentono di identificarvi un imperatore, come \u00e8 confermato anche dalle dimensioni colossali della testa. La resa cesellata delle ciocche della frangia indirizza verso l'inizio del IV sec. d.C. e quindi verso un membro della prima tetrarchia (285-305 d.C.). La provenienza della testa da una collezione lombarda ha suggerito il nome di Massimiano Erculeo che nel 291 d.C. scelse Milano come propria capitale, ma la dispersione delle repliche in tutto l'impero potrebbe fargli preferire il suo senior partner Diocleziano, che fu l'unico a esercitare un'autorit\u00e0 concreta sia in Oriente sia in Occidente.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/ritratto_di_tetrarca"}, {"nome": "", "autore": "ambito cremonese", "definizione": "Violino", "abstract": "Il pregevole Violino quasi sicuramente \u00e8 stato realizzato dalla scuola di Nicol\u00f2 Amati, appartenente alla nota famiglia di liutai cremonesi e attivo nel Seicento. Tra i suoi allievi si ricorda Antonio Stradivari. L'esecuzione \u00e8 di grande raffinatezza e vi sono utilizzati legni molto pregiati, come l'acero, l'abete e il pioppo.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_32"}, {"nome": "Museo del Novecento", "autore": "", "definizione": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta", "abstract": "Istituito nel 2010, il Museo del Novecento di Milano nasce dal nucleo del XX secolo di opere delle Civiche Raccolte d'Arte, frutto di acquisti ma anche di donazioni di artisti e collezionisti, come le famiglie Jucker e Boschi-Di Stefano. Sono state selezionate circa trecentocinquanta opere che attraversano gli sviluppi dell'arte del secolo scorso, dal futurismo all'arte povera e, all'ordinamento cronologico generale, sono affiancate delle salette monografiche dedicate ad artisti e gruppi particolarmente significativi per Milano.La sede \u00e8 il Palazzo dell'Arengario, in piazza Duomo, collegato tramite una passerella aerea con il secondo piano di Palazzo Reale. L'intervento di recupero degli edifici ha integrato arte e architettura nel tessuto urbano, trasformando il museo in uno dei nuovi simboli della citt\u00e0.All'attivit\u00e0 museologica se ne affiancano altre: quella degli Archivi del Novecento, istituto scientifico rivolto ai ricercatori, e quella espositiva, che si divide tra mostre temporanee e \"focus\" nei quali vengono esposte a rotazione e studiate alcune delle opere non incluse nel percorso espositivo.", "lat": "45.463491001265076", "long": "9.19000400208277", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/museo_del_novecento"}, {"nome": "Piet\u00e0", "autore": "Bellini, Giovanni (1434 ca.-1516)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "La tavola, datata agli anni compresi fra il 1465 e il 1470, segna un evidente affrancamento dell'artista dalla lezione di Andrea Mantegna, cui egli era legato non solo da affinit\u00e0 culturali ma anche da stretti vincoli di parentela (ne era il cognato). L'esempio dell'artista padovano \u00e8 ben visibile nell'incisivit\u00e0 delle linee di contorno e nella plasticit\u00e0 scultorea delle figure, trascinate in primo piano a invadere lo spazio dello spettatore; tuttavia, Bellini immerge la scena entro un'atmosfera fatta di luce naturale, ammorbidendo i toni e concentrandosi, pi\u00f9 che sulla costruzione di un rigoroso spazio prospettico, sulla rappresentazione della dolente umanit\u00e0 dei protagonisti. Egli crea cos\u00ec un linguaggio nuovo che diverr\u00e0, negli anni successivi, la sua personale e inconfondibile cifra stilistica. L'opera, che faceva parte della collezione Sampieri di Bologna, fu donata a Brera, nel 1811, dal vicer\u00e9 d'Italia Eugenio di Beauharnais.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/pieta_1"}, {"nome": "L'ultimo abboccamento di Jacopo Foscari con la propria famiglia (I due Foscari)", "autore": "Hayez, Francesco (1791-1882)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Il dipinto fu commissionato nel 1838 dall'imperatore Ferdinando I d'Austria per la Galleria del Belvedere di Vienna. Alla sua presentazione all'Esposizione di Belle Arti di Brera nel 1840, la critica vi riconobbe uno dei vertici pi\u00f9 alti della produzione hayeziana. La tela rappresenta un episodio storico di tradizione veneziana. La fonte letteraria \u00e8 l'\"Histoire de la R\u00e9publique de Venise\" (1819) di Pierre Daru, dove \u00e8 narrata la vicenda del doge Francesco Foscari, costretto a condannare e punire con l'esilio il figlio, Jacopo, ingiustamente accusato di tradimento; ma il tema aveva un fondamentale precedente nella tragedia di Lord Byron \"The two Foscari\" (1821) e avrebbe ispirato anche l'omonimo melodramma di Giuseppe Verdi, messo in scena nel 1845. Il forte impatto emotivo della vasta e articolata composizione \u00e8 affidato alla sapiente regia teatrale della scena, scandita dal ritmo incalzante di sguardi, gesti ed espressioni che rivelano gli affetti attraverso uno studiato contrappunto. Hayez colloca l'episodio all'angolo della Loggia Foscara di Palazzo Ducale, realizzando una spettacolare inquadratura sulla Venezia quattrocentesca.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/lultimo_abboccamento_di_jacopo_foscari_con_la_propria_famiglia_(i_due_foscari)"}, {"nome": "Pinacoteca di Brera", "autore": "", "definizione": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta", "abstract": "La Pinacoteca di Brera, museo di statura internazionale nato come grande museo nazionale del neonato Regno d'Italia e strumento napoleonico di autocelebrazione, ha sede nell'omonimo palazzo milanese, il cui aspetto attuale \u00e8 frutto degli interventi dei celebri architetti Francesco Maria Ricchini e Giuseppe Piermarini. Le sue collezioni, originate per lo pi\u00f9 dalle requisizioni napoleoniche in Italia e dalle soppressioni di chiese e conventi, sono andate crescendo nei secoli anche tramite legati, donazioni di collezioni e acquisizioni di opere di allievi e maestri dell'Accademia, con la quale il museo condivide storicamente la sede.", "lat": "45.46357699865012", "long": "9.182081002312335", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/pinacoteca_di_brera"}, {"nome": "", "autore": "Pippa, Luigi (1935-2008)", "definizione": "Orologio astronomico", "abstract": "L'astrario \u00e8 un orologio planetario in grado di determinare la posizione della Luna, del Sole e dei pianeti, oltre all'ora e alle festivit\u00e0 dell'anno. \u00c8 un capolavoro del Medioevo di cui si ha traccia fino al 1529 quando viene citato in occasione dell'arrivo in Italia dell'imperatore Carlo V. Giovanni Dondi ne descrive la realizzazione in un trattato ed \u00e8 proprio a partire dal testo originale che, nel 1963, \u00e8 stato possibile ricostruirlo.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_33"}, {"nome": "", "autore": "Anciuti, Giovanni Maria (attivo a Milano dal 1709 al 1741)", "definizione": "Oboe", "abstract": "Pezzo di assoluto valore per la sua perfezione e rarit\u00e0. L'ingiallimento del canneggio interno e l'usura, in corrispondenza dei fori, rivelano una vita musicale intensa, ciononostante risulta in ottime condizioni, eventualit\u00e0 molto rara in strumenti d'avorio. Sono pochi i pezzi conosciuti, marchiati con il nome Anciuti, ma la sua abilit\u00e0 \u00e8 indiscussa, soprattutto per la capacit\u00e0 di lavorare l'avorio con estremo virtuosismo.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_34"}, {"nome": "Concetto spaziale", "autore": "Fontana, Lucio (1899-1968)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Attraverso un contorno argenteo di stesura imprecisa, che racchiude frammenti di vetro come presenze cromatiche disperse e diffuse, il concetto spaziale rappresenta la trascrizione della luce lunare e della sua qualit\u00e0 simbolica, di forma materna, che ingloba e comprende il pulviscolo luminoso degli astri di un cielo notturno o dello scintillio dei colori della tradizione artistica e artigianale veneziana dei vetri colorati. L'opera \u00e8 una delle pi\u00f9 note eseguite da Fontana all'interno del ciclo di ventidue dipinti di grande formato realizzati nel 1961 e dedicati alla citt\u00e0 di Venezia. Lo spazio, centro dell'attenzione dell'artista in tutta la sua produzione, soprattutto del secondo dopoguerra, va quasi a coincidere, in questo momento, con un \"luogo\", anzi con \"i luoghi\" della citt\u00e0 veneziana.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/concetto_spaziale"}, {"nome": "Ritratto della cantante Matilde Juva Branca", "autore": "Hayez, Francesco (1791-1882)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Matilde Juva Branca fu una celebre cantante lirica, protagonista del salotto del padre, Paolo Branca, insieme alle sorelle Luigia, mezzosoprano, Emilia e Cirilla, entrambe arpiste. Il dipinto era stato commissionato, nel 1851, dal marito, il facoltoso Giovanni Juva, e, dopo la morte della cantante, ereditato dai suoi familiari e donato nel 1893 al Comune di Milano. Contrariamente alla moda dell'epoca la figura femminile non \u00e8 calata nel suo ambiente quotidiano ma posta su uno sfondo neutro. Matilde, \u00e8 colta di tre quarti, in un atteggiamento sobrio ed elegante. Il taglio e la posa della figura richiamano la ritrattistica veneta del Rinascimento, mentre l'introspezione psicologica e la perfezione formale dell'esecuzione pongono Hayez al pari dei migliori ritrattisti europei del periodo.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/ritratto_della_cantante_matilde_juva_branca"}, {"nome": "Arco della Pace", "autore": "Cagnola, Luigi (progetto); Sangiorgio, Abbondio (statue bronzee sull'attico); Cacciatori, Benedetto (4 sculture coi fiumi); Putti, Giovanni (statue bronzee sull'attico); Marchesi, Pompeo (4 sculture coi fiumi); Acquisti, Luigi (12 bassorilievi scolpiti); Rusca, Grazioso (12 bassorilievi scolpiti); Monti, Gaetano (12 bassorilievi scolpiti); Somaini, Francesco (12 bassorilievi scolpiti); Marchesi, Pompeo (12 bassorilievi scolpiti); Pecetti, Camillo (12 bassorilievi scolpiti); Monti, Claudio (12 bassorilievi scolpiti); Cacciatori, Benedetto (12 bassorilievi scolpiti)", "definizione": "Porta", "abstract": "L'Arco della Pace \u00e8 un monumento trionfale di Milano situato al centro della vasta piazza tonda dall'atmosfera metafisica, opera di Vittoriano Vigan\u00f2.Iniziato nel 1807 da Luigi Cagnola (1762-1833) come arco trionfale in onore di Napoleone I, l'elemento pi\u00f9 spettacolare della ricca decorazione dell'Arco neoclassico (alto 25 m.) \u00e8 la Sestiga della Pace, un bronzo di Abbondio Sangiorgio.", "lat": "45.475663475501754", "long": "9.17242593389313", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/arco_della_pace"}, {"nome": "Natura morta con strumenti musicali", "autore": "Baschenis, Evaristo (1617-1677)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "In questa tela, un ricco ed elegante drappo \u00e8 sollevato a mostrare una natura morta con strumenti musicali dai numerosi riferimenti simbolici: su di un tavolo coperto da un tessuto rosso, il cui disegno \u00e8 reso con grande maestria, vi \u00e8 una spinetta, sulla quale sono appoggiati un liuto tiorbato e uno spartito musicale; in secondo piano, sono visibili un violino con il suo archetto e una mela, che conferisce una particolare nota cromatica, mentre sulla destra giace una mandora. La critica ha evidenziato come l'insieme degli strumenti illustrati sia quello necessario per eseguire una sonata per solista e basso continuo. Da notare, inoltre, l'abilit\u00e0 tecnica con la quale Baschenis ha reso la lieve coltre di polvere che copre la mandora a destra; la polvere indica che gli strumenti non sono utilizzati ed implica, quindi, il silenzio della musica; l'opera viene dunque ad assumere il significato di una vanitas, di un richiamo alla caducit\u00e0 della vita e gli strumenti muti alludono alla fugacit\u00e0 dell'esperienza dei sensi.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/natura_morta_con_strumenti_musicali"}, {"nome": "Adorazione dei Magi", "autore": "Peterzano, Simone (1540-1596)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Chiamato dai monaci certosini a Garegnano nel 1578 per decorare l'abside della chiesa monastica attraverso la realizzazione di una serie di affreschi, alcune tele e un scenografico ciclo di stucchi decorativi, l'artista bergamasco Simone Peterzano - futuro maestro di Caravaggio -, realizz\u00f2 un piccolo ciclo raffigurante le scene di vita d Ges\u00f9. Sulla parete meridionale, in posizione frontale e opposta all''Adorazione dei pastori', l'artista dipinse l'Adorazione dei Re Magi', richiamando alla tradizione iconografica della presepistica lombarda. Ci\u00f2 risulta evidente soprattutto nella decisione di riproporre la classica rappresentazione del corteo dei Magi che si snoda tra campagne e vallate con la sua estrema variet\u00e0 di colori, pose e personaggi, sia umani che animali. Un percorso che si conclude con i tre Re Magi (Gasparre, Melchiorre e Baldassarre) raffigurate con tre razze etre et\u00e0 differenti.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/adorazione_dei_magi"}, {"nome": "Il Ritrovamento del corpo di San Marco", "autore": "Tintoretto (1518-1594)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Nel 1562 la Scuola di San Marco a Venezia commission\u00f2 a Tintoretto un ciclo pittorico raffigurante le storie del santo che l'artista realizz\u00f2 entro il 1566. La serie di grandi teleri, di cui faceva parte il Ritrovamento conservato in Pinacoteca, era dedicata alla vita del santo e ai fatti miracolosi legati alla sua storia. L'opera raffigura l'istante in cui, mentre i veneziani estraggono i cadaveri dalle tombe alla ricerca di san Marco, questi appare e li ferma con gesto imperioso, dato che il suo corpo \u00e8 gi\u00e0 stato estratto dal sepolcro in fondo alla sala e giace ai suoi piedi. Abile narratore, l'artista mette in scena il miracolo come se questo si svolgesse su un palcoscenico e forza le pose degli \"attori\" in movimenti scomposti ed enfatici: lo spettatore \u00e8 trascinato nel cuore della vicenda grazie allo scorcio vertiginoso che imprime allo spazio una straordinaria accelerazione in profondit\u00e0. Il buio \u00e8 attraversato da lampi di luce che sottolineano gli elementi cruciali del racconto, enfatizzano i volumi dei corpi ed esaltano il bianco innaturale dei cadaveri. Per la forza espressiva della composizione e la novit\u00e0 dell'impostazione, il dipinto \u00e8 uno dei capolavori dell'artista.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/il_ritrovamento_del_corpo_di_san_marco"}, {"nome": "La sete", "autore": "Martini, Arturo (1889-1947)", "definizione": "Scultura", "abstract": "L'opera, in pietra di Finale, raffigura una donna accovacciata in atto di bere, con un bambino al fianco destro. Arturo Martini per la realizzazione della scultura trae ispirazione da una visita agli scavi archeologici di Pompei nel novembre 1931. \"La sete\", datata 1934, viene presto ceduta dall'autore a Vittorio Barbaroux e Rino Valdameri, proprietari della Galleria Milano, con i quali l'artista aveva stipulato un contratto nel 1933, rescisso all'inizio del 1935, in cui assicurava loro la sua produzione in cambio di un assegno mensile. Successivamente l'opera passa a Carlo Peroni, gi\u00e0 direttore della medesima galleria, che a sua volta la cede alle Civiche Raccolte milanesi nel 1954. \"La sete\" viene presentata per la prima volta al pubblico in occasione della II Quadriennale d'Arte di Roma nel 1935.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/la_sete"}, {"nome": "Duomo di Milano", "autore": "Simone da Orsenigo (architetto della Fabbrica); Bertini, Giovanni Battista (progetto: vetrate abside); Trezzi, Aurelio (architetto della Fabbrica); Bassi, Martino (architetto della Fabbrica); Tibaldi, Pellegrino (architetto della Fabbrica); Solari, Guiniforte (ingegnere capo); Amadeo, Giovanni Antonio (ingegnere capo); Dolcebuono, Gian Giacomo (sopraelevazione); Seregni, Vincenzo (architetto della Fabbrica); Solari, Cristoforo (architetto della Fabbrica); De Grassi, Giovannino (ingegnere capo)", "definizione": "Chiesa", "abstract": "Il Duomo di Milano \u00e8 il monumento simbolo del capoluogo lombardo e uno dei simboli d'Italia, dedicato a Santa Maria Nascente, costruito nell'omonima piazza, nell'antico cuore della metropoli. Per superficie \u00e8 la terza chiesa cattolica nel mondo dopo San Pietro in Vaticano e la cattedrale di Siviglia. \u00c8 la cattedrale dell'arcidiocesi di Milano ed \u00e8 sede della parrocchia di Santa Tecla nel Duomo di Milano.Lo stile del Duomo, pur essendo frutto di lavori secolari e non rispondendo a un preciso stile architettonico, si presenta come un organismo unitario. Un organismo che incarna un'idea di \"gotico\" mastodontico e fantasmagorico.", "lat": "45.46396800113656", "long": "9.190578003091439", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/duomo_di_milano"}, {"nome": "Buddha", "autore": "produzione cinese", "definizione": "Elemento architettonico", "abstract": "Scultura raffigurante il Buddha \"Amitayus\", simbolo della lunga vita , realizzata in gr\u00e8s invetriato in giallo, verde e azzurro. L'opera \u00e8 un importante elemento decorativo architettonico proveniente probabilmente dai templi posti all'interno dei parchi voluti dall'imperatore della Cina Qianlong (1711-1799), vittorioso capo militare e patrono delle arti. In particolare si ritiene provenga dai Giardini imperiali dello Yuanmingyuan, Antico Palazzo d'Estate di Pechino, un complesso di palazzi e giardini, per lungo tempo adibito a reggia degli imperatori della dinastia Qing. Il Buddha \u00e8 stato acquistato dal Comune di Milano nel 1898 e destinato al Museo delle Culture.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/buddha"}, {"nome": "Chiesa di S. Marco", "autore": "Castelli, Francesco (rifacimento); Ruggeri, Giovanni (rifacimento); Mongeri, Giuseppe (completamento: campanile); Maciachini, Carlo (rifacimento: facciata); Quadrio, Giuseppe (rifacimento)", "definizione": "Chiesa", "abstract": "Oltre a costituire la pi\u00f9 vasta chiesa milanese dopo il Duomo, la basilica di S. Marco rappresenta il luogo privilegiato per la diffusione, dal tardo medioevo all'et\u00e0 moderna, della cultura agostiniana nell'Italia Settentrionale.Secondo la tradizione la chiesa fu dedicata a San Marco per riconoscenza dell'aiuto prestato da Venezia a Milano nella lotta contro Federico Barbarossa, mentre le prime notizie di una sua fondazione, su costruzioni precedenti, risalgono al 1254. Fu tuttavia con l'assunzione al ruolo di casa generalizia dell'ordine agostiniano, che la chiesa si ampli\u00f2 trasformandosi in un vero scrigno di tesori d'arte. Con il passare dei secoli, infatti, essa divenne polo d'eccellenza teologica aderendo anche ai canoni estetici e artistici della Riforma Cattolica, divenendo anche sede per la sepoltura e l'edificazione di cappelle private della nobilt\u00e0 milanese.", "lat": "45.47325300117701", "long": "9.188304003289643", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/chiesa_di_s_marco"}, {"nome": "Ritratto di Katharina Von Bora", "autore": "Cranach, Luca il Vecchio (1472- 1533)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Katharina von Bora, moglie di Martin Lutero, \u00e8 ritratta di tre quarti in abito nero con colletto bianco e cappotto con collo di pelliccia, i capelli raccolti dietro la nuca. L'iscrizione che accompagna la figura femminile, \"[la donna] si salver\u00e0 attraverso la discendenza\", \u00e8 tratta dalla prima lettera di San Paolo a Timoteo (2, 15). L'immagine combina, secondo una formula di cui si conoscono altri esempi, alcuni elementi propri di dipinti realizzati nella bottega di Lucas Cranach il Vecchio in epoche diverse: il tipo facciale \u00e8 simile a quello del ritratto che affianca l'effigie del riformatore conservato a Berlino, nella Collezione R. von Goldschmidt-Rothschild e datato 1528; mentre l'abito e l'acconciatura riproducono quelli di un esemplare realizzato in occasione delle nozze della coppia, nel 1525.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/ritratto_di_katharina_von_bora"}, {"nome": "Milano, Piazza Duomo - Galleria - Corso Vittorio Emanuele - Piazza S. Babila", "autore": "", "definizione": "", "abstract": "Antica asse trasversale della citt\u00e0 che collega piazza San Babila al Duomo \u00e8 oggi una delle strade pi\u00f9 importanti del centro di Milano, parte di un'ampia zona pedonale che giunge sino al Castello.Gli interventi edilizi di epoca fascista e i bombardamenti del 1943 hanno determinato lo sconvolgimento della zona, a lungo caratterizzata dalla topografia dell'impianto romano.Ne risulta l'allinearsi di blocchi massici lungo le vie principali, prive di vuoti o pause verdi, talvolta gradevole nonostante l'incombenza greve delle volumetrie, ma anche ampi marciapiedi porticati che ne hanno esaltato il ruolo di vivace arteria mondana e commerciale.", "lat": "45.46396800113656", "long": "9.190578003091439", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/milano_piazza_duomo__galleria__corso_vittorio_emanuele__piazza_s_babila"}, {"nome": "Collezione del Museo del Risorgimento", "autore": "", "definizione": "Collezione", "abstract": "Il Museo del Risorgimento conserva una importante collezione di dipinti, cimeli e stampe che documentano il periodo della storia italiana compreso fra la prima campagna di Napoleone Bonaparte in Italia nel 1796 e l'annessione di Roma al Regno d'Italia nel 1870.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/collezione_del_museo_del_risorgimento"}, {"nome": "Autoritratto", "autore": "Canova, Antonio (1757-1822)", "definizione": "Busto", "abstract": "Tradizionalmente ritenuto autografo del grande scultore neoclassico Antonio Canova, ma recentemente attribuito a un suo valente aiutante, Giovanni Battista Monti, questo ritratto, di dimensioni semicolossali, si ispira ai modelli eroici e idealizzati dell'antichit\u00e0 classica.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/autoritratto_1"}, {"nome": "", "autore": "Da Pomo, Guglielmo (notizie secc. XII/ XIII)", "definizione": "Ambone", "abstract": "Straordinario esempio di riuso di materiali antichi, il pulpito della basilica di Sant'Ambrogio \u00e8 costituito dalla sovrapposizione di due sculture di epoche differenti, riadattate nelle forme e nelle funzioni ad un unico singolare elemento. La struttura medievale dell'ambone, unico esemplare di arredo liturgico giunto fino a noi in stile romanico lombardo, ingloba al suo interno un antico sarcofago romano, detto di Stilicone, le cui straordinarie decorazioni a rilievo sono ancora visibili in tutti i loro dettagli iconografici attraverso le esili colonne su cui poggia il pulpito stesso. Ricomposto impiegando gli elementi originari dopo il parziale crollo della prima campata della basilica avvenuto nel 1196, il pulpito presenta significativi elementi scultorei, quali il telamone angolare e le numerose raffigurazioni di animali, che mostrano chiaramente l'incontro della scultura lombarda con quella emiliana. Le menzionate raffigurazioni scultoree, inoltre, si differenziano anche delle pi\u00f9 contenute figure scolpite dal Maestro della Cena, nella scena di un banchetto, erroneamente talvolta identificata con l'Ultima Cena, presente nella parte superiore del pulpito, appartenete ad un periodo storico-figurativo precedente.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_35"}, {"nome": "Madonna col Bambino, San Babila, Sant'Ambrogio, San Benedetto, San Dionigi", "autore": "Giovanni di Balduccio (1300 ca.- 1349 ca.)", "definizione": "Tabernacolo", "abstract": "In seguito alla riedificazione della cerchia muraria, promossa da Azzone Visconti, ma completata alla sua morte, nel 1339, le rocchette a difesa dei sei portoni d'ingresso alla citt\u00e0 di Milano sono ingentilite da alcune lastre di marmo scolpite con l'immagine della Beata Vergine, dei santi protettori della citt\u00e0 e di quelli della porta in particolare. Le cinque sculture provengono dalla perduta struttura di Porta Orientale, presso l'odierno corso di Porta Venezia, collocate in un'apposita edicola, e rappresentano la Madonna con Bambino, omaggiata da Sant'Ambrogio in ginocchio, accompagnato dai santi Babila con i tre fanciulli, Celestino V e Dionigi. La porta viene abbattuta nel 1819, i resti sono trasportati nel Palazzo di Brera, dove nel 1872 vengono esposti nel neonato Museo Patrio Archeologico. Nel 1900 passano al Castello Sforzesco. L'autore \u00e8 identificato con un collaboratore dello scultore pisano Giovanni di Balduccio, impegnato,tra il 1335 e il 1339, nella realizzazione dell'Arca di San Pietro Martire nella cappella Portinari della Chiesa di S. Eustorgio a Milano.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/madonna_col_bambino_san_babila_santambrogio_san_benedetto_san_dionigi"}, {"nome": "Officine a Porta Romana", "autore": "Boccioni, Umbero (1882-1916)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Quando Boccioni giunge a Milano nel 1907, dopo i soggiorni a Roma, Parigi, in Russia, a Venezia e Monaco, accelera lo sviluppo del suo linguaggio espressivo lungo un sofferto itinerario, del quale la citt\u00e0, con la sua crescita commerciale e industriale, con il suo evolversi in una metropoli moderna e con le sue periferie, rappresenta un fattore determinante che prelude alla successiva poetica futurista. In \"Officine a Porta Romana\", veduta all'alba della zona dei Bastioni di Porta Romana a Milano, tra fabbriche e case in costruzione, la scena \u00e8 caratterizzata da un'inedita inquadratura, dilatata in orizzontale, nella quale predominano le diagonali che definiscono la solida struttura compositiva. L'esasperazione delle linee di fuga nonch\u00e9 l'utilizzo della tecnica divisionista portata all'eccesso conferiscono all'immagine un notevole dinamismo: Boccioni infatti propone un'esplosione di contrasti cromatici, in nuclei di colore raggrumati che sprigionano un'incredibile energia e ai quali si sovrappongono netti fasci di luce discendente, sapientemente bilanciati dall'opacit\u00e0 dei vapori delle ciminiere che compaiono in lontananza. La febbrile intensificazione cromatica \u00e8 tipica dell'estrema fase divisionista di Boccioni ed \u00e8 immediatamente precedente alle prime scomposizioni della forma.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/officine_a_porta_romana"}, {"nome": "Lo sposalizio della Vergine", "autore": "Sanzio, Raffaello (1483-1520)", "definizione": "Pala d'altare", "abstract": "Il dipinto, datato 1504, proviene dalla chiesa di San Francesco a Citt\u00e0 di Castello e giunse a Brera nel 1805. Raffaello concep\u00ec lo Sposalizio della Vergine avendo a modello la pala di analogo soggetto eseguita da Perugino e oggi conservata al Mus\u00e9e des Beaux-Arts di Caen, di cui riprese l'impianto compositivo e l'iconografia per ottenere un risultato di straordinaria e irraggiungibile perfezione. Le riflettografie rivelano un fitto tracciato di linee convergenti verso la porta del tempio, che definiscono l'impianto prospettico dell'immagine nel pieno rispetto delle indicazioni fornite dal trattato \"De prospectiva pingendi\" di Piero della Francesca. Grazie a questo artificio, il tempio diviene il centro ottico della composizione e la posizione delle figure, disposte a semicerchio, bilancia l'andamento convesso dell'architettura, a sua volta resa con tale precisione da suggerire agli studiosi l'esistenza di un modello ligneo. Tutti gli elementi sono legati da relazioni matematiche di proporzione e sono disposti secondo un preciso e serrato ordine gerarchico. La realizzazione di questo coerente organismo esprimeva appieno le riflessioni di Raffaello, che intendeva la bellezza come ordine astratto di rappresentazione geometrica e riteneva compito dell'artista \"fare le cose non come le fa la natura ma come ella le dovrebbe fare\".", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/lo_sposalizio_della_vergine"}, {"nome": "Lettrice (Clara)", "autore": "Faruffini, Federico (1833-1869)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Il dipinto perviene alle Raccolte Civiche insieme all'importante legato dell'ingegnere Luigi Luvoni nel 1900. L'opera \u00e8 comunemente ricondotta ad una originaria destinazione privata: l'autore non l'ha mai presentata al pubblico ed \u00e8 priva di una bibliografia coeva. Per tali ragioni anche la datazione \u00e8 incerta. La produzione grafica dell'artista e in particolare, un'acquaforte con il titolo \"Clara\" e un disegno preparatorio, collocano l'opera attorno al 1865. Il taglio ravvicinato \u00e8 quasi fotografico e il soggetto spregiudicato e raffinato al tempo stesso. La donna ritratta forse \u00e8 Clara, una delle protagoniste del romanzo di Iginio Ugo Tarchetti, \"Fosca\", del 1869. La figura femminile \u00e8 colta di spalle mentre legge un libro seduta su un divano rosso, davanti ad un tavolino ricolmo di disordinati volumi, con la sigaretta accesa vezzosamente tenuta tra le dita. L'ambientazione \u00e8 all'interno di un salotto borghese e al contempo \"boh\u00e9mien\", sullo sfondo una notevole natura morta con i libri poggiati sul ripiano e la viola del pensiero immersa nel bicchiere d'acqua.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/lettrice_(clara)"}, {"nome": "Chiesa di S. Maurizio al Monastero Maggiore", "autore": "Dolcebuono, Gian Giacomo (costruzione); Luini, Aurelio (decorazione); Foppa, Vincenzo (decorazione); Zenale, Bernardo (decorazione); Butinone, Bernardo (decorazione); Luini, Bernardino (decorazione); Amadeo, Giovanni Antonio (costruzione)", "definizione": "Chiesa", "abstract": "La chiesa costituisce ancora oggi una delle pi\u00f9 significative testimonianze della ricchezza del grande complesso femminile benedettino milanese del Monastero Maggiore. Essa fu costruita a partire dal 1503, probabilmente su un ancor pi\u00f9 antico edificio, con la caratteristica parete trasversale nel mezzo, per dividere la parte di edificio dedicata ai fedeli da quella accessibile alle sole monache di clausura. Gli interni di entrambe le aule dell'edificio conservano ancora oggi in tutta la loro preziosit\u00e0 e raffinatezza, lo straordinario ciclo pittorico ad affresco realizzato dai pi\u00f9 noti pittori lombardi dell'epoca, tra i quali Bernardino Luini e i suoi figli, attivi a pi\u00f9 riprese all'interno del complesso a partire dai primi decenni del XVI secolo.", "lat": "45.46571199695159", "long": "9.178846001887576", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/chiesa_di_s_maurizio_al_monastero_maggiore"}, {"nome": "Chiesa di S. Pietro in Gessate", "autore": "Solari, Guiniforte (ampliamento)", "definizione": "Chiesa", "abstract": "La Chiesa di San Pietro in Gessate si trova in corso di Porta Vittoria, di fronte al Palazzo di Giustizia, non lontana da Piazza Fontana. La chiesa \u00e8 un bellissimo esempio di architettura del Quattrocento lombardo, realizzata da maestranze solariane: le tre navate sono affiancate da cappelle decorate, all'interno delle quali vi sono anche affreschi di Donato Montorfano (1484) oltre alla cappella Grifi, decorata nel 1490 con le Storie di Sant'Ambrogio da Bernardino Butinone e Bernardo Zenale e contenente il sepolcro del committente Ambrogio Grifi, il cui cadavere \u00e8 ritratto da Benedetto Briosco. Risalgono invece al 1514 un affresco di Ambrogio Bergognone che ritrae il \"Funerale di San Martino\" e una \"Madonna col Bambino\" di scuola leonardesca. La chiesa e l'adiacente monastero furono pesantemente danneggiati, venne restaurata la chiesa.", "lat": "45.46273400137747", "long": "9.201200003709426", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/chiesa_di_s_pietro_in_gessate"}, {"nome": "San Benedetto vescovo", "autore": "Antonello da Messina (1430 ca.-1479 ca.)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Sulla tavola, tagliata nella parte bassa, \u00e8 rappresentata la figura intera di San Benedetto, su uno sfondo a lamina d'oro. Sopra la veste nera dell'ordine benedettino il Santo indossa un ricco piviale damascato, chiuso sotto il collo da un medaglione decorato con pietre e lucide perle, che ornano anche i profili della mitria, in seta bianca decorata con un motivo floreale, posta sul suo capo. Nelle mani guantate e ricche di anelli, regge a destra il ricco pastorale e a sinistra un libro dalla rilegatura rossa, legata con una doppia cinghia. La tavola costituiva lo scomparto destro di un polittico smembrato di cui si conosce l'elemento centrale con la \"madonna con Bambino\" e quello laterale di sinistra con \"San Giovanni Evangelista\", ora a Firenze presso la Galleria degli Uffizi. Ad esso appartenevano probabilmente le tre cuspidi con i \"Dottori della Chiesa\" conservate a Palermo, presso il Museo Regionale di Palazzo Abatellis. La provenienza della tavola rimane incerta, da una localit\u00e0 non identificata nei dintorni di Messina, viene venduta sul mercato antiquario di Bologna per passare poi attraverso diverse collezioni private, fino all'acquisto nel 1995 da parte della Regione Lombardia con la mediazione di Finarte Case d'Asta e il deposito presso la Pinacoteca Civica.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/san_benedetto_vescovo"}, {"nome": "Ritratto femminile", "autore": "ambito chiusino", "definizione": "Testa", "abstract": "Un unicum di straordinario valore, anche per la rarit\u00e0 dei manufatti conservati in questo materiale, \u00e8 la testa di legno donata nel 1987 da un collezionista privato alle Civiche Raccolte Archeologiche di Milano e datata agli ultimi decenni del VII sec. a.C.. Scolpita in legno di pero, la testa era inoltre ricoperta originariamente di una sottile lamina aurea, della quale si conservano ancora limitate porzioni sul volto e intorno alle narici. I profondi fori orbitali dovevano invece ospitare bulbi montati in osso e ambra. La testa potrebbe essere femminile per via degli orecchini che in origine ne ornavano i lobi forati degli orecchi e per la parrucca, a lunga treccia, che doveva coprire la calotta cranica. Argomentazioni di tipo stilistico, unitamente a scoperte pi\u00f9 o meno recenti, consentono di ricondurre lo straordinario manufatto alla cultura funeraria della zona di Chiusi (Siena). La testa lignea di Milano, reperto assolutamente unico nel suo genere, \u00e8 dunque verosimilmente inquadrabile in un contesto funerario principesco di area chiusina; il dato di grande interesse \u00e8 che nel caso in esame potremmo essere di fronte alla tomba di una principessa.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/ritratto_femminile_1"}, {"nome": "Villa Reale", "autore": "", "definizione": "Villa", "abstract": "Villa Belgiojoso-Bonaparte, pi\u00f9 conosciuta come Villa Reale di Milano, costituisce ancora oggi uno dei principali edifici neoclassici urbani edificati sul finire del XVIII secolo. Attuale sede della Galleria d'Arte Moderna e del Padiglione d'Arte Contemporanea (PAC), l'edificio \u00e8 situato nella zona di Porta Venezia e affacciata sui Giardini Pubblici Indro Montanelli. Esso fu progettato dall'architetto Leopoldo Pollack tra il 1790 e il 1796, e fu dimora di alcune tra le pi\u00f9 importanti personalit\u00e0 dell'Ottocento milanese, dal Vicer\u00e9 Eugenio de Beauharnais, al maresciallo Radetzky e a Napoleone III. La Villa ancora oggi nell'area del piano nobile conserva parte delle decorazioni interne realizzate per rivaleggiare con i palazzi privati delle altre grandi citt\u00e0 europee.", "lat": "45.47245910105117", "long": "9.19984586258889", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/villa_reale"}, {"nome": "Fruttivendola", "autore": "Campi, Vincenzo (1535-1591)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "L'opera \u00e8 una di cinque tele commissionate a Vincenzo Campi dal banchiere Hans Fugger per la propria sala da pranzo nel castello di Kirchheim ed \u00e8 databile al 1580 circa.Insieme alla \"Pescivendola\", alla \"Cucina\", alla \"Pollivendola\" - conservate presso la Pinacoteca di Brera - e ad altre opere, la tela si trovava nello studio del pittore al momento della sua morte nel 1591. Elena Luciani, moglie dell'artista ed erede dei dipinti, dispose che alla sua morte i beneficiari, Angela Bianchi e Marta Capucci, provvedessero alla loro alienazione. In seguito, le opere sono sempre ricordate negli inventari della foresteria del convento dei Gerolomini di S. Sigismondo dal 1718 al 1798. A seguito delle spoliazioni napoleoniche, nel 1809 il gruppo dei dipinti venne disperso e smembrato.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/fruttivendola"}, {"nome": "", "autore": "ambito veneziano", "definizione": "Clavicembalo", "abstract": "Questo strumento costituisce una preziosa testimonianza della scuola italiana del XVI secolo: \u00e8 di ottima fattura e in buono stato di conservazione e non \u00e8 stato troppo compromesso nella struttura originaria. E' indiscutibile l'attribuzione alla scuola veneziana della fine del Cinquecento. La contro-cassa \u00e8 rivestita di cuoio impresso a bulino, dipinto a volute di viticci, in oro e nero su fondo oro.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_36"}, {"nome": "Arazzi Trivulzio", "autore": "Benedetto da Milano (notizie sec. XVI); Bramantino (1465-1530)", "definizione": "Arazzo", "abstract": "La piastra in avorio inquadra in una semplice cornice otto personaggi disposti con rigida simmetria: al Centro \u00e8 il Cristo seduto, sulla destra, in piedi San Maurizio, alla sinistra la Madonna, pure in piedi; ai lati della testa di Ges\u00f9 due angeli librati in volo; ai suoi piedi, alla destra, \u00e8 l'imperatore inginocchiato, alla sinistra, la consorte, genuflessa e reggente il figlio. La famiglia dell'imperatore poggia su un sostegno rettangolare recante la scritta OTTO IMPERATOR. L'opera \u00e8 di artista ignoto di area lombarda, in particolare, milanese, di epoca ottoniana. Incerta rimane l'identificazione del personaggio in Ottone I o in Ottone II. La tavoletta \u00e8 stata acquistata dalla collezione del principe Gian Giacomo Trivulzio da parte del Comune di Milano, nel 1935, per le Civiche Raccolte d'Arte. Oltre alla sua importanza come documento artistico d'et\u00e0 ottoniana, la tavoletta conferma il ruolo di primaria produttivit\u00e0, di tale tipo di arte, dell'Italia settentrionale.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/arazzi_trivulzio"}, {"nome": "Ritratto di Giuseppina Negroni Prati Morosini", "autore": "Hayez, Francesco (1791-1612)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Questo dipinto ritrae Giuseppina Negroni Prati Morosini e fu commissionato dal marito, conte Alessandro, ed esibito all'esposizione annuale dell'Accademia di Belle Arti di Brera nel 1853; tuttavia, nonostante la superba qualit\u00e0 (si notino, ad esempio la luminosa resa del volto e l'eleganza del gesto con cui la mano inanellata regge il libro socchiuso), la tela non raccolse particolare consenso dalla critica. Giuseppina Morosini eredit\u00f2 dalla madre e condivise con il giovane fratello Emilio la passione risorgimentale e patriottica. Fu attivissima nell'assistere i combattenti delle Cinque Giornate di Milano e, dal 1849, la sua casa fu un vero e proprio salotto anti-asburgico, frequentato anche da Giuseppe Verdi, Andrea Verga, fondatore della scuola di psichiatria milanese, e dallo stesso Francesco Hayez, del quale raccolse le memorie, poi pubblicate nel 1890. La nobildonna fu anche tra i cofondatori del giornale politico La Perseveranza, fondato a Milano nel 1860.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/ritratto_di_giuseppina_negroni_prati_morosini"}, {"nome": "guerriero", "autore": "cultura Huari", "definizione": "Statua", "abstract": "Il vaso raffigura un guerriero, il cui volto \u00e8 ornato da pitture facciali, con copricapo semisferico e veste elaborata (uncu) e tiene nella mano sinistra uno scudo in cui \u00e8 rappresentata una figura con braccia rivolte verso l'alto. Gli Huari, o Wari, alla cui cultura appartiene il manufatto, erano una civilt\u00e0 preincaica sviluppatasi sulle Ande, nel sud del moderno Per\u00f9, nel periodo chiamato medio orizzonte, tra il VI e il XIII secolo. L'oggetto possiede un gemello. E' frequente, infatti, per gli oggetti rituali nel mondo andino, la fabbricazione in coppie. L'opera proviene dalla collezione di Federico Balzarotti donata al Comune di Milano nel 2002.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/guerriero_1"}, {"nome": "Struttura al neon per la IX Triennale di Milano", "autore": "Fontana, Lucio (1899-1968)", "definizione": "Installazione ambientale", "abstract": "L'installazione ambientale creata da Lucio Fontana per la IX Triennale di Milano del 1951, \u00e8 realizzata con un tubo di cristallo con luce al neon bianca composto da decine di segmenti tubolari piegati a mano. Il neon, sospeso con cavi d'acciaio, si snoda per 100 metri. Dell'opera esistono quattro ricostruzioni autorizzate: la prima \u00e8 conservata presso la Fondazione Fontana a Milano, la seconda \u00e8 quella del Museo del Novecento che sostituisce una precedente non pi\u00f9 recuperabile, la terza \u00e8 andata distrutta nel 1992 e la quarta si trova presso la Fundaci\u00f2 La Caixa di Barcellona.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/struttura_al_neon_per_la_ix_triennale_di_milano"}, {"nome": "Collezioni della Pinacoteca di Brera", "autore": "", "definizione": "Collezione", "abstract": "La Pinacoteca di Brera espone opere databili tra Trecento e Novecento, di provenienza prevalentemente italiana. Il percorso espositivo ripercorre la storia della pittura suddividendola cronologicamente per scuole regionali. I secoli dal Trecento al Settecento sono rappresentati in maniera esemplare da capolavori assoluti di scuola veneta, lombarda e centroitaliana. I secoli successivi sono illustrati da significative opere sacre del Settecento, dal vedutismo veneto, dai pitocchi, dalla ritrattistica ottocentesca e dalle avanguardie italiane del Novecento.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/collezioni_della_pinacoteca_di_brera"}, {"nome": "", "autore": "Bonino da Campione (notizie 1357-1393)", "definizione": "Arca", "abstract": "Il monumento era stato allestito per contenere le spoglie di Bernab\u00f2 Visconti, signore di Milano, morto il 19 dicembre 1385 nel castello di Trezzo d'Adda, dove era stato imprigionato dal nipote Gian Galeazzo che ne aveva usurpato il potere. L'arca proviene dalla Chiesa di S. Giovanni in Conca a Milano, destinata ad ospitare le tombe di famiglia. L'opera \u00e8 composta da oltre settanta elementi e si sviluppa su tre registri: basamento, sarcofago e statua equestre. Il cavallo \u00e8 un capolavoro della statuaria trecentesca, sintesi perfetta di naturalismo e idealizzazione. Il condottiero, fiero, siede su una sella da parata vestito con una armatura \"alla leggera\", un tempo policroma e costellata di stemmi, motti e imprese araldiche. Sul petto \u00e8 il biscione visconteo. Attribuito a Bonino da Campione \u00e8 il gruppo equestre, mentre in altre parti si riconoscono le mani dei collaboratori. Alcuni elementi inoltre sembrano essere di riuso, forse realizzati per altri monumenti funebri poi smembrati. Un simile procedimento potrebbe essere giustificato dalla necessit\u00e0 di portare velocemente a compimento l'opera dopo l'improvvisa scomparsa di Bernab\u00f2 nel dicembre 1385. La statua equestre risulta precedente la realizzazione dell'intero monumento, \u00e8 infatti ricordata da Francesca Petrarca, durante il suo soggiorno milanese, tra il 1353 e il 1363, posta accanto all'altare principale della Chiesa di S. Giovanni in Conca.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_37"}, {"nome": "", "autore": "Properzi, Ilario (1897-1976)", "definizione": "Laminatoio", "abstract": "Per secoli produrre semilavorati metallici ha significato trasformare il materiale fuso in barre o piastre, farle raffreddare, spostarle, riscaldarle e dar loro la forma finale. Pochi chili di prodotto al giorno a fronte di un grande dispendio di tempo, spazio, acqua ed energia. Nel 1948 Ilario Properzi brevetta il Continuus Properzi, un sistema capace di produrre chili di filo, con una sola macchina e in pochi minuti, a partire dal metallo fuso. Il sistema d\u00e0 vita a un prodotto innovativo e fondamentale per trasportare energia elettrica, tanto che il filo di alluminio diventa per tutti il \"Properzi rod\".", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_38"}, {"nome": "Episodi della vita di Sant'Ambrogio, Storie della vita di Ges\u00f9", "autore": "Volvinio (notizie sec. IX)", "definizione": "Altare", "abstract": "Unico per lo splendore di oro, argento, smalti e pietre preziose, l'altare realizzato per la basilica di Sant'Ambrogio, rappresenta ancora oggi uno dei pi\u00f9 grandi capolavori di arte suntuaria mai realizzati. Progettata nel IX secolo per contenere il corpo del santo patrono di Milano, assieme alle reliquie dei santi martiri Gervasio e Protasio, l'opera si \u00e8 subito distinta per l'abilit\u00e0 con cui l'orafo germanico Volvinio e la sua scuola seppero modellare i personaggi ritratti sulle due fronti principali, con una sensibilit\u00e0 quasi pittorica, accentuata dalla luce che si riverbera sulle lamine metalliche facendone risaltare le forme.Compiuto sotto la sovrintendenza di Angilberto II, arcivescovo di Milano dal 844 all'859, l'altare presenta i due fronti principali con un preciso studiato impianto iconografico complementare, basato sulle scene di vita di Sant'Ambrogio, sbalzate nel fronte in argento dorato rivolto verso i presbiteri, e sugli episodi salienti della vita di Ges\u00f9, nel paliotto in oro rivolto verso i fedeli. Recentemente restaurato, l'altare mostra anche la grande passione dei monaci residenti nel monastero di Sant'Ambrogio per la lingua greca antica, che qui commisero l'errore colto di traslitterare il termine latino 'faber' nel greco inesistente 'phaber'. Una pulsione che trova testimonianza in altre opere artistiche della basilica, tra le quali il mosaico absidale.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/episodi_della_vita_di_santambrogio_storie_della_vita_di_gesu"}, {"nome": "Madonna col Bambino", "autore": "Mantegna, Andrea (1431-1506)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Il dipinto rappresenta la Vergine che stringe tra le braccia il Bambino. Ges\u00f9, avvolto in una sottile stoffa bianca, \u00e8 profondamente addormentato come rivelano il corpo abbandonato e la bocca aperta. L'immagine probabilmente \u00e8 la prefigurazione della morte di Cristo: il telo bianco che avvolge il corpo del Bambino rimanda al sudario in cui fu deposto il corpo di Cristo e anche l'espressione assorta e malinconica della Vergine allude al medesimo significato. La gamma cromatica piuttosto ridotta ma ricca di colori intensi, quali il rosso dell'abito della Vergine e il verde del risvolto del manto, appare oggi attenuata dalla patina giallastra stesa da Giuseppe Molteni nel corso del restauro effettuato nel 1863. Alcune preziose lumeggiature d'oro sono ancora rilevabili sulla veste e tra i capelli biondi di Maria. La realizzazione viene fatta risalire alla tarda attivit\u00e0 dell'artista padovano, forse nell'ultimo decennio del Quattrocento. La tela era stata venduta a Gian Giacomo Poldi Pezzoli, poco dopo la met\u00e0 dell'Ottocento, dal famoso storico dell'arte Giovanni Morelli.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/madonna_col_bambino"}, {"nome": "Galleria Vittorio Emanuele II", "autore": "Mengoni, Giuseppe (progetto); Giuliano, Bartolomeo (decorazioni); Pietrasanta, Angelo (decorazioni); Casnedi, Raffaele (decorazioni); Pagliano, Eleuterio (decorazioni)", "definizione": "Galleria", "abstract": "La Galleria oggi \u00e8 considerata con via Montenapoleone e via della Spiga una delle sedi dello shopping di lusso meneghino, qui hanno sede numerosi negozi di griffe e marchi prestigiosi, famosi caff\u00e8 e ristoranti nonch\u00e9 prestigiose e storiche librerie, negozi megastore fra i pi\u00f9 grandi d'Italia. Appena realizzata s'impose per le sue dimensioni, ritenute allora eccezionali, segno di una nuova et\u00e0. Il Novecento \u00e8 sinonimo di modernit\u00e0 e progresso. Gli ampi spazi della Galleria facevano presagire una realt\u00e0 caratterizzata dal senso del movimento. Come non ricordare, in campo artistico figurativo, proprio un'opera come \"Rissa in Galleria\" di Boccioni.Per molti anni a partire dal secondo dopoguerra, la zona d'ingresso alla Galleria verso piazza Duomo costitu\u00ec un tradizionale punto di ritrovo. A partire dal suo ingresso principale, infatti, il magnifico arco ci accoglie all'interno di uno spettacolo tutto meneghino; mille modi per fare sosta in questo splendido transito tra il Duomo ed il Teatro alla Scala, proprio l'idea originaria dei progettisti che volevano una via porticata che fungesse da vetrina e da passeggiata per prendere l'aperitivo o cenare dopo l'Opera.", "lat": "45.46546811410227", "long": "9.189700062496279", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/galleria_vittorio_emanuele_ii"}, {"nome": "Episodio della vita di Parthenopaios", "autore": "produzione apula; officina di Licurgo", "definizione": "Cratere", "abstract": "Il grande cratere a calice, o vaso utilizzato per mescolare il vino con l'acqua, alto 62 cm, \u00e8 particolarmente importante per la decorazione figurata.La scena mitologica effigiata non \u00e8 ricollegabile a una tradizione letteraria e figurativa ben nota; possiamo per\u00f2 riconoscere i protagonisti tramite le iscrizioni apposte accanto ai personaggi.Il protagonista della scena, seduto su un elegante letto, \u00e8 Parthenopaios, figlio di Atalanta e del dio Ares; lo affiancano una figura femminile velata, in cui \u00e8 riconoscibile dal nome iscritto la madre dell'eroe, e un vecchio barbato, forse identificabile con l'indovino Tiresia, alle cui spalle \u00e8 un altro personaggio femminile.Sappiamo che Parthenopaios \u00e8 uno degli eroi che partecip\u00f2 alla spedizione dei Sette contro Tebe. Il momento effigiato raffigura il momento in cui l'eroe \u00e8 invitato a partecipare alla spedizione dall'indovino Tiresia. Nella parte superiore sono rappresentate tre divinit\u00e0 sedute: Hermes, con cappello a larghe falde, petaso, e calzari alati, Apollo, con corona e rami di ulivo e la lira; infine Ares.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/episodio_della_vita_di_parthenopaios"}, {"nome": "Milano, Piazza Cordusio - via Dante", "autore": "", "definizione": "", "abstract": "Gi\u00e0 tratteggiato nel piano napoleonico, il rettifilo di via Dante unisce la polarit\u00e0 abitativa e monumentale ottocentesca di Foro Bonaparte col centro religioso e simbolico del Duomo, attraverso il polo della finanza e del terziario di piazza Cordusio.Negli ultimi due secoli \u00e8 questa la zona che ha suscitato maggior interesse nel dibattito urbanistico e architettonico della citt\u00e0, in un'ottica di costruzione un centro maggiormente rappresentativo degno dell'auspicato ruolo di citt\u00e0 moderna.", "lat": "45.46544400939604", "long": "9.186320857315593", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/milano_piazza_cordusio__via_dante"}, {"nome": "stemma gentilizio", "autore": "manifattura giapponese", "definizione": "Portantina", "abstract": "Portantina per donna di manifattura giapponese, laccata, all'esterno, in nero con motivi decorativi in oro e, all'interno, rivestita di carta dipinta con alberi, fiori e uccelli. Sempre all'interno sono sistemate mensole triangolari per l'appoggio dei gomiti. La portantina era riservata esclusivamente al trasporto delle dame, affidato a sei persone: tre poste sul davanti e tre sul retro. Sebbene lo spazio all'interno della cabina sembri esiguo era sufficiente per compiere alcuni semplici gesti come leggere o scrivere. Un esemplare di portantina \u00e8 conservato presso il Museo di Arte Orientale di Venezia.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/stemma_gentilizio"}, {"nome": "Madonna col Bambino", "autore": "Boltraffio, Giovanni Antonio (1467-1516)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "La tavola rappresenta la Madonna, avvolta in una preziosa veste in broccato con una manto blu, che tiene in braccio il Bambino. La Vergine coglie da un vaso i gelsomini, mentre il Bambino si protende verso una rosa rossa. I fiori alludono quasi certamente a un significato simbolico: il gelsomino \u00e8 uno specifico attributo mariano, mentre le rose sono spesso associate alla Passione di Cristo. In questo capolavoro della pittura leonardesca lombarda \u00e8 riconosciuta una tipica produzione di Giovanni Antonio Boltraffio, eseguita durante il periodo di discepolato nella bottega del maestro che ha inizio nel 1491. Il dipinto elabora, in particolare, un progetto leonardesco per una Madonna del gatto noto tramite diversi disegni preparatori, tra i quali un foglio conservato al British Museum a Londra). L'opera si trovava nella Collezione Litta, quando \u00e8 stata acquista acquistata dal conte Gian Giacomo Poldi Pezzoli, verosimilmente entro il 1855.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/madonna_col_bambino_1"}, {"nome": "Anatre", "autore": "cultura di Golasecca III", "definizione": "Vaso", "abstract": "Il vaso ad anatrelle proviene dalla tomba X di Albate, localit\u00e0 Roncaia (Como), dove \u00e8 stata rinvenuta un'area cimiteriale riferibile all'abitato di Como della Prima et\u00e0 del Ferro (cultura di Golasecca). E' costituito da un piedistallo svasato, cavo internamente, da cui si dipartono tre bracci che reggono ciascuno un vaso conformato ad uccello acquatico. E' realizzato in argilla con la superficie bruno nerastra su cui in antico dovevano risaltare le decorazioni in lamelle di stagno, ora solo parzialmente conservate e annerite. Nella sua forma sembra unire diverse ascendenze culturali. La struttura a pi\u00f9 bracci che reggono recipienti riprende un tipo ben documentato a Como dai cosiddetti doppieri e noto anche in area veneta, etrusca e picena. I vasi ornitomorfi, di solito singoli, fanno parte della tradizione vascolare della cultura di Golasecca e riprendono il tema dell'uccello acquatico, che, secondo il mito, trasporta la barca del sole nel suo viaggio notturno. Il motivo \u00e8 ampiamente diffuso nell'Europa centrale e viene accolto anche delle culture della Prima et\u00e0 del Ferro in Italia. Il tipo di ceramica, fine, di colore scuro in superficie, talora bruno-arancio in frattura, \u00e8 proprio della produzione golasecchiana del VI sec. a. C.; la decorazione a lamelle di stagno sembra apprezzata oltre che a Como, dove compare di solito su coppe con orlo a cordoni, anche nella cultura Veneta, ma, forse per la rarit\u00e0 del metallo e quindi per il suo pregio, \u00e8 poco frequente.Il vaso ad anatrelle fa parte di una ricca deposizione tombale femminile che comprende una situla in bronzo, diversi recipienti ceramici, numerosi oggetti d'ornamento tra cui elaborati pendagli in bronzo, fibule a grandi coste e con arco composto da elementi in corallo. E' forse dunque un oggetto legato ad attivit\u00e0 riservate a donne dei ceti sociali pi\u00f9 abbienti ma di cui per ora non sappiamo ricostruire la funzione.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/anatre"}, {"nome": "Aquile", "autore": "oreficeria germanico-orientale", "definizione": "Fibbia", "abstract": "Ritrovata nel 1897 in una cava di ghiaia sulle rive del Lambro, questa fibbia da cintura in oro, lavorata a \"cloisonn\u00e9\" con almandini, \u00e8 uno degli oggetti pi\u00f9 eleganti dell'oreficeria ostrogota, finora noti. Proporzionata nelle parti, raffinata nel disegno, regolare e simmetrico, e precisa nell'esecuzione dei dettagli secondari, raffigura due teste affrontate d'aquila, animale sacro presso le popolazioni nomadi. Nel luglio del 1897 si rinvennero a Landriano alcuni preziosi oggetti di oreficeria gota, forse parte di un corredo funerario o di un tesoretto per occultare i preziosi. La localit\u00e0 sorge al centro della bassa milanese, a poca distanza dal fiume e non lontano dalle strade che collegavano Mediolanum a Piacenza, Pavia e Vercelli. Oltre a questo manufatto, vennero recuperati nello stesso contesto anche due elementi decorativi, costituiti da tre castoni d'oro di forma ovale, contenenti almandini, e un cammeo romano di riutilizzo, raffigurante una scena di caccia, montato in oro. L'uso di fibule a forma di uccello \u00e8 tipica del mondo germanico, ma la raffinata e rigorosa geometria del disegno \u00e8 il sintomo di un processo di razionalizzazione dei motivi caratteristici di tradizione 'barbarica', venuti a confronto con il gusto figurativo della tarda antichit\u00e0, di cui erano portatori e interpreti gli artigiani locali.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/aquile"}, {"nome": "Donne bretoni con bambini", "autore": "Van Gogh, Vincent (1853-1890)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Paul Gaugain, invitato dai fratelli van Gogh ad Arles nel 1888, porta con se la tela \"Donne Bretoni in un prato\", dipinta da Emile Bernard e oggi conservata in collezione privata. Van Gogh ammira profondamente l'opera tanto da trarne una copia ad acquerello. Non si tratta per\u00f2 di una semplice riproduzione formale: la tecnica \u00e8 differente, il prato verde diviene giallo, il colore dei costumi dei contadini da rosso e nero diventa marrone con tocchi di rosso e blu, le teste delle figure in primo piano sono ingrandite, i cani cambiano la collocazione, le linee sono marcate mentre la composizione \u00e8 semplificata. I mutamenti del colore, della posizione delle figure, delle dimensioni, con l'effetto di appiattire la prospettiva, tendono a fare dell'acquerello una creazione autonoma e indipendente dall'originale.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/donne_bretoni_con_bambini"}, {"nome": "Milano, Piazza Sant'Ambrogio", "autore": "", "definizione": "", "abstract": "La fascia occidentale interna alle mura medievali, pu\u00f2 essere identificata come la zona dei Monasteri. Lungo questo itinerario la densa urbanizzazione degli ultimi cent'anni non ha cancellato i tracciati e le caratteristiche delle zone di margine della Milano sei-settecentesca, dai vasti isolati entro i quali sorgevano complessi religiosi monumentali con il loro sistema di giardini, orti e intorno ai quali si diramavano una serie di strette viuzze dall'aspetto medievale. A chi giunge da queste strade, lasciandosi alle spalle la Pusterla di Sant'Ambrogio e la mole eclettica del castello Cova, si apre uno spazio urbano dalle dimensioni inconsuete con un lato aperto su una quinta verde. L'elemento scenico in primo piano della piazza \u00e8 la basilica di Sant'Ambrogio dietro la quale si trova l'Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore.", "lat": "45.46161012612065", "long": "9.173171911074737", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/milano_piazza_santambrogio"}, {"nome": "", "autore": "Natta, Giulio (1903-1979)", "definizione": "Modello molecolare", "abstract": "\u00c8 su un bancone da laboratorio come questo che nasce il polipropilene isotattico, grande successo scientifico e industriale che permette a Giulio Natta di vincere il Nobel nel 1963 e di fornire al mondo la plastica. A fianco \u00e8 esposto il modello della molecola, una rappresentazione realizzata e usata dal professore per lo studio e la divulgazione della sua invenzione. Dal 1947 collabora con la Montecatini, iniziando una straordinaria cooperazione tra industria e universit\u00e0.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_39"}, {"nome": "Chiesa di S. Fedele", "autore": "Tibaldi, Pellegrino (progetto); Biffi, Andrea (sopraelevazione, cupola); Pestagalli, Pietro (decorazione coronamento facciata); Richini, Francesco Maria (ampliamento)", "definizione": "Chiesa", "abstract": "La Chiesa di San Fedele pu\u00f2 essere considerata uno degli esempi fra i pi\u00f9 celebri dell'architettura religiosa della Controriforma. La Chiesa dei Gesuiti fu iniziata nel 1569 dal Pellegrino Tibaldi e continuata probabilmente da Martino Bassi, vi furono anche alcuni interventi progettati dal Richini. Nonostante vi siano state diversi contributi progettuali, la chiesa nel suo complesso fu costruita con un'unit\u00e0 stilistica notevole, oltre ad aver proposto un modello planimetrico (la navata unica con cappelle e altari laterali) che avrebbe avuto un ampio seguito nell'architettura religiosa lombarda.", "lat": "45.46677008116774", "long": "9.191418258462114", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/chiesa_di_s_fedele"}, {"nome": "Ritratto di dama", "autore": "ambito lombardo-emiliano", "definizione": "Dipinto", "abstract": "La prima volta in cui il nome di Leonardo risuona in Ambrosiana \u00e8 proprio sulla penna del fondatore, il cardinale Federico Borromeo, il quale attribu\u00ec questo dipinto al grande Maestro da Vinci, definendolo: \"Un Ritratto d'una Duchessa di Milano dal mezzo in su, di mano di Leonardo\". Le parole del cardinale indirizzarono subito l'identificazione del soggetto da parte dei critici o dei commentatori. Si parl\u00f2, ad esempio, di Beatrice d'Este, moglie di Ludovico il Moro: anzi, questa tavola, proprio perch\u00e9 Federico la attribuiva a Leonardo, venne collegata con il \"Musico\", nel quale si volle vedere il ritratto del duca, suo sposo. Altri critici parlarono poi di Isabella d'Aragona, moglie di Giangaleazzo Sforza; oppure di Bianca Giovanna, figlia naturale del Moro; o ancora di Cecilia Gallerani, amante del Moro; o infine di Anna Maria Sforza, figlia di Galeazzo Maria. La critica pi\u00f9 recente si \u00e8 invece mantenuta su affermazioni molto pi\u00f9 prudenti e vaghe, sia in riferimento all'autore (Giovanni Ambrogio de Predis, discepolo di Leonardo, o pi\u00f9 genericamente ancora un Autore anonimo di fine XV secolo), sia in riferimento al soggetto, \"Ritratto di Dama\" o \"Dama della reticella\". In ogni caso ci troviamo di fronte a uno splendido ritratto, nel quale affiora senz'altro la lezione di Leonardo. Ed \u00e8 incontestabile che, nella ricostruzione storica della presenza di Leonardo in Ambrosiana, la \"Duchessa del Cardinale\" - proprio a partire dalle parole stesse di Federico Borromeo - \u00e8 un dipinto da cui non si pu\u00f2 prescindere.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/ritratto_di_dama_1"}, {"nome": "Monumento funebre di Lanfranco Settala", "autore": "Giovanni di Balduccio (1290-1339)", "definizione": "Monumento funebre", "abstract": "Realizzato nel transetto meridionale, il monumento funebre dedicato al Maestro Lanfranco Settala rammenta il prestigio raggiunto dalla comunit\u00e0 monastica di San Marco all'interno dell'ordine agostiniano, nobilitata anche dalla scelta politico-religiosa compiuta intorno alla met\u00e0 del XIV secolo dal duca e arcivescovo di Milano Giovanni Visconti di nominare come proprio confessore personale questo insigne religioso, gi\u00e0 docente all'Universit\u00e0 di Parigi. La colta opera scultorea realizzata nella chiesa milanese, descrive la statura morale dell'eminente teologo, che qui viene tradotta nel fronte del sarcofago attraverso un monumentale ritratto in veste di docente in cattedra, posto dinnanzi ad una folla di attenti ascoltatori.La grande abilit\u00e0 nella resa dei dettagli del volto e nella verosimiglianza dell'espressione del personaggio, hanno fatto propendere la critica per assegnare l'opera al celebre maestro pisano Giovanni di Balduccio, attivo a Milano anche nella Basilica di Sant'Eustorgio.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/monumento_funebre_di_lanfranco_settala"}, {"nome": "Monastero di S. Celso", "autore": "De Fondutis, Agostino detto Fondulo (decorazioni in terracotta in S. Maria dei Miracoli); Cesariano, Cesare (costruzione quadriportico e facciata santuario); Bassi, Martino (facciata e altare maggiore S. Maria dei Miracoli); Bramante, Donato (ampliamento di S. Maria dei Miracoli); Solari, Cristoforo (ampliamento di S. Maria dei Miracoli); Bramante, Donato (progetto ampliamento di S. Maria dei Miracoli); Alessi, Galeazzo (rifacimenti in S. Maria dei Miracoli); Lorenzi, Stoldo (sculture facciata di S. Maria dei Miracoli); Fontana, Annibale (sculture facciata di S. Maria dei Miracoli); Seregni, Vincenzo (rifacimenti in S. Maria dei Miracoli); Dolcebuono, Palazzi (progetto ampliamento di S. Maria dei Miracoli); Amadeo, Giovanni Antonio (ampliamento di S. Maria dei Miracoli); Canonica, Luigi (costruzione facciata della chiesa di S. Celso); Lombardo, Cristoforo detto Lombardino (decorazioni volta centrale e ambulacro santuario); Solari, Cristoforo (primo progetto quadriportico)", "definizione": "Chiesa", "abstract": "Il complesso di S. Celso, il pi\u00f9 antico santuario della citt\u00e0, \u00e8 frutto di aggregazioni successive che, partendo dall'antico nucleo della chiesa, hanno visto aggiungersi successivamente le strutture conventuali, sulla parte retrostante e laterale, l'ospedale, il santuario a sinistra e, successivamente, il quadriportico antistante. Degli ambienti monacali oggi \u00e8 rimasto ben poco.Il santuario conserva numerosi affreschi e pale d'altare di artisti lombardi del Rinascimento e del Barocco tra i quali Giovan Battista Crespi, Camillo e Giulio Cesare Procaccini, Carlo Francesco Nuvolone, Antonio Campi, Bergognone, Callisto Piazza.", "lat": "45.45448116230622", "long": "9.188065156526953", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/monastero_di_s_celso"}, {"nome": "", "autore": "Italcantieri", "definizione": "Nave", "abstract": "Varato nel 1967, Il Toti \u00e8 stato il primo sottomarino costruito in Italia dopo la Seconda Guerra Mondiale. Il suo compito era pattugliare le acque del Mediterraneo per individuare il passaggio di sottomarini sovietici. Nel 1997 compie il suo ultimo viaggio e dal 2005 \u00e8 qui al Museo. Se lo desiderate, potete salire a bordo per rivivere le emozioni dei marinai durante la navigazione.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/_40"}, {"nome": "Ritratto di gentiluomo (Michel de l'Hospital)", "autore": "Moroni, Giovan Battista (1520/1524-1578)", "definizione": "Dipinto", "abstract": "Sul frammento di pietra in basso a destra, in numeri romani, si legge la data in cui Giovan Battista Moroni termin\u00f2 questo ritratto: 1554. Esso rappresenta un gentiluomo, a figura intera, appoggiato al basamento di una colonna, sul quale si legge una frase latina derivata da Orazio: \"Impavidum ferient ruinae\". Grazie a questo motto, \u00e8 stato possibile avanzare un'ipotesi di identificazione del personaggio ritratto: potrebbe trattarsi di Michel de l'Hospital, rappresentante del re di Francia al Concilio di Trento (1547/1548), che per l'appunto aveva usato come motto personale questa frase di Orazio, anche se essa era abbastanza diffusa nel Cinquecento francese. Il dipinto si impone per la cura nei dettagli, dall'abito del personaggio fino al sottile gioco delle ombre.", "lat": 0, "long": 0, "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/ritratto_di_gentiluomo_(michel_de_lhospital)"}, {"nome": "Teatro alla Scala", "autore": "Piermarini, Giuseppe (progetto); Benois, Nicola (rifacimento palcoscenico); Botta, Mario (ristrutturazione); Secchi, Luigi (rifacimento palcoscenico); Canonica, Luigi (rifacimento palcoscenico, ampliamento ala sinistra); Tazzini, Giacomo (progetto rifacimento facciate e costruzione ala sx); Nazari, Agostino (rifacimento ridotto); Albertini, Cesare (consolidamento strutturale e rifacimenti interni); Giusti, Innocente Domenico (ampliamento annessi del teatro)", "definizione": "Teatro", "abstract": "Costruito tra il 1776 e il 1778 su progetto dell'architetto Giuseppe Piermarini, il Teatro milanese costituisce ancora oggi uno dei massimi templi della lirica mondiale. Riconosciuto come grande significativo edificio neoclassico dalla sublime acustica, gi\u00e0 nel 1816 lo scrittore Stendhal lo defin\u00ec come \"il primo teatro del mondo\", perch\u00e9 dona \"il massimo godimento musicale\".Caratterizzata da una facciata severa e lineare, la Scala \u00e8 stata nei secoli oggetto di molteplici restauri e ristrutturazioni che ne hanno modificato l'aspetto interno di pari passo con la storia e l'urbanistica della citt\u00e0 di Milano. La sua fama, tuttavia, \u00e8 sempre stata legata all'evoluzione del grande apparato teatrale costituito anche dai cantanti lirici, dalle macchine sceniche, dai librettisti, dai ballerini, dai musicisti, dagli artisti e dagli scenografi, che le hanno sempre costituito una delle eccellenze italiane.", "lat": "45.46748554697865", "long": "9.189502019010424", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/teatro_alla_scala"}, {"nome": "Palazzo Fontana Silvestri", "autore": "Bramante, Donato (progetto; decorazione)", "definizione": "Palazzo", "abstract": "Palazzo Fontana Silvestri su Corso Venezia fu costruito nel XII secolo, ma il suo aspetto attuale risale alla fine del XIV secolo. \u00c8 chiamata anche \"Ca' del Guardian\" poich\u00e9 nel 1476 vi abitava Angelo Fontana, custode della Porta Orientale, all'epoca contigua alla casa, demolita nel XIX secolo. Palazzo Fontana Silvestri \u00e8 uno dei pochissimi palazzi rinascimentali sopravvissuti a Milano.Un tempo la facciata era coperta da affreschi (del Bramante o, secondo altre fonti, del Bramantino) ora praticamente scomparsi. \u00c8 stato ipotizzato, peraltro senza documenti che lo provino, che Donato Bramante possa averne progettato la decorazioni in cotto.Nel 1961 l'edificio \u00e8 stato oggetto di lavori di restauro, intesi a restituirgli l'aspetto rinascimentale, nei quali emersero alcune aperture e finestre risalenti ad una preesistente costruzione gotica, che furono in seguito lasciate a vista dall'architetto Ferdinando Reggiori.", "lat": "45.4681820012262", "long": "9.198196002365032", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/palazzo_fontana_silvestri"}, {"nome": "MUDEC - Museo delle Culture", "autore": "", "definizione": "Museo, galleria non a scopo di lucro e/o raccolta", "abstract": "Il Museo delle Culture trae origine dall'Istituzione di un registro delle Raccolte Etnografiche, presso il Museo di Storia Naturale nel 1863, e dalla conseguente raccolta sistematica di una tipologia di materiali che costituiscono ancora oggi il nucleo pi\u00f9 antico e riconoscibile del Museo. Nel 1900 viene fondata la sede dei Musei Civici presso il Castello Sforzesco, dove confluiscono, a diverse riprese, gli oggetti non europei che in parte vengono esposti. Oggi il Museo delle Culture di Milano si trova nell'area ex-Ansaldo di Milano, in via Tortona 56. L'edificio ospita, oltre alle le sale espositive della collezione permanente e a quelle dedicate alle mostre temporanee, il teatro, la sala conferenze, luoghi per la dididattica, il laboratorio di restauro, spazi attrezzati per l'accoglienza dei visitatori.", "lat": "45.470124061729045", "long": "9.179706774779342", "URI": "http://comune.milano.it/resource/monument/mudec__museo_delle_culture"}]